<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Maria_Levchenko">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Maria_Levchenko" when="2025-02-18">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Russian_1854.xml_cap17">
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n1" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10001" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10020">
                          Часто и одного желанія бываетъ достаточно, чтобъ мучить человѣка. Судите же, каково испытывать вдругъ два противоположныхъ желанiя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n2" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10021" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10060">
                          Бѣдный Ренцо, какъ вамъ извѣстно, находился въ такомъ положеніи. Онъ хотѣлъ и спастись бѣгствомъ, и найти убѣжище. Разговоры купца заставили его очень безпокоиться. Онъ не могъ уже сомнѣваться, что его приключеніе надѣлало шуму, и что намѣреваются его захватить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n3" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10061" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10101">
                          Кто знаетъ, сколько сбировъ отправлено за нимъ въ погоню, какія даны приказанія о наблюденіи за нимъ по деревнямъ, гостинницамъ и дорогамъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n4" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10102" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10154">
                          Впрочемъ онъ разсуждалъ, что только два сбира его знали, и что имя его не написано на лбу; но в тоже время приходили ему на мысль слышанные разсказы о бѣглецахъ, захваченныхъ на проселочныхъ дорогахъ по ихъ поступи, смущенію и различнымъ другимъ признакамъ. Все это его страшило.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n5" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10155" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10203">
                          Хотя, при выходѣ его изъ Горгонзолы раздался колоколъ, возвѣщающій Ave Maria, и мракъ ночи уменьшилъ опасность, однако онъ, скрѣпя сердце, отправился по большой дорогѣ, рѣшившись своротить на первую тропинку, которая можетъ привести его къ извѣстной цѣли.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n6" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10204" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10225">
                          Сначала ему встрѣчалось нѣсколько путешественниковъ, но, снѣдаемый боязнію, онъ не смѣлъ ни съ однимъ заговорить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n7" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10226" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10266">
                          «Хозяинъ мнѣ сказалъ, что еще надо пройти шесть миль,» думалъ онъ, «а полями» можетъ быть, восемъ или десятъ: то мои ноги, доселѣ мнѣ такъ хорошо служившія, вѣроятно, отъ этого не откажутся. Я удаляюсь отъ Медіолана, такъ, стало быть, приближаюсь къ Аддѣ, и рано или поздно ее достигну.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n8" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10267" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10291">
                          Адда громогласна и, услышавъ ее издали, найду безъ указанія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n9" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10292" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10321">
                          Если будетъ лодка у берега, немедленно на ней переправлюсь, въ противномъ случаѣ дождусь утра въ полѣ, на травѣ, какъ воробей. Лучше спать на травѣ, нежели въ тюрьмѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n10" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10322" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10334">
                          Вскорѣ налѣво онъ замѣтилъ тропинку и пошелъ по ней.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n11" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10335" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10357">
                          Если бы теперь кто нибудь ему встрѣтился, онъ не побоялся бы спросить о дорогѣ, но неслышно было ни малѣйшаго шума.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n12" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10358" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10365">
                          И такъ, идучи по направленію тропинки, онъ размышлялъ:</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n13" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10366" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10370">
                          — «Я дѣйствовалъ, какъ сатана!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n14" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10371" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10375">
                          Я хотѣль умертвить всѣхъ вельможъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n15" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10376" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10391">
                          У меня нашли связку писемъ! товарищи мои стояли на стражѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n16" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10392" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10424">
                          О, какъ бы я желалъ встрѣтиться съ глазу на глазъ съ этимъ купцомъ по ту сторону Адды (Ахъ! когда удастся мнѣ черезъ нее переправиться!). Я остановилъ бы его и спросилъ, гдѣ онъ собралъ такія свѣденія?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n17" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10425" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10518">
                          Знайте же, сказалъ бы я, что вотъ какимъ образомъ все происходило. Вы говорите, что я дѣйствовалъ, какъ сатана, нѣтъ, я помогалъ Феррерѣ, какъ родному брату. Знайте, что эти разбойники, которыхъ вы называете моими пріятелями, хотѣли меня погубить; ибо я говорилъ съ ними, какъ честный человѣкъ. Знайте наконецъ, что, когда вы охраняли вашу лавку, я жертвовалъ своими боками, чтобъ спасти вашего смотрителя за продовольствіемъ, котораго никогда не зналъ и не видывалъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n18" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10519" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10527">
                          Въ другой разъ я уже не захочу подвергать себя такой опасности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n19" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10528" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10537">
                          Конечно, мы должны это сдѣлать по долгу христіанскому.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n20" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10538" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10573">
                          А эта связка писемъ, въ которыхъ заключаются всѣ тайны заговора, находится, по словамъ вашимъ, въ рукахъ полиціи: не хотите ли, чтобы я вамъ ее показалъ безъ помощи нечистой силы?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n21" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10574" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10579">
                          Не любопытно ли вамъ взглянуть на эту кучу писемъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n22" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10580" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10584">
                          Вотъ она!.., Одно только письмо!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n23" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10585" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10643">
                          Да, сударь, одно письмо, да и то, если хотите знать, написано монахомъ, у котораго одинъ волосъ изъ бороды, дороже всей вашей бороды. Оно писано, какъ вы видите, къ другому иноку, который также...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n24" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10644" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10651">
                          Теперь судите сами, разбойники ли мои пріятели.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n25" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10652" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10666">
                          Старайтесь же въ другой разъ быть осторожнѣе, говоря о своихъ ближнихъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n26" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10667" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10688">
                          Но вскорѣ сіи мысли смѣнились другими. Настоящія обстоятельства заняли всѣ способности молодаго человѣка.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n27" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10689" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10715">
                          Страхъ быть настигнутымъ, который въ продолженіе дня столько его тревожилъ, теперь уже миновался: но другія причины заставляли его безпокоиться!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n28" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10716" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10790">
                          Мрак, уединеніе, усталость, безпрестанно увеличивающаяся! Дулъ холодный, пронзительный вѣтеръ, а бѣдный Ренцо былъ въ легкой одеждѣ, надѣтой имъ, чтобы итти въ церковь и возвратиться въ торжествѣ изъ нея, по совершеніи брака. Одного этого было уже довольно; но, къ большему несчастію, ему должно было искать убѣжища, гдѣ можно было бы безопасно остановиться.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n29" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10791" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10826">
                          Когда ему надобно было проходить чрезъ селенiе, онъ шелъ медленно и смотрѣлъ, не отворена ли гдѣ дверь; но всѣ спали. Изрѣдка видѣлъ онъ слабый свѣтъ, блиставшій сквозь ставни.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n30" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10827" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10847">
                          Прошедъ деревню, онъ безпрестанно останавливался, прислушивался, въ надеждѣ услышать журчаніе Адды, но тщетно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n31" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10848" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10871">
                          Лишь вой собакъ изъ уединенныхъ хижинъ раздавался въ воздухѣ и наводилъ мрачныя мысли. При его приближеніи, завыванія переходили въ ужасный лай.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n32" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10872" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10919">
                          Подходя къ хижинѣ, онъ могъ видѣть въ скважины двери раздраженное животное, которое приходило въ бѣшенство; и онъ не дерзалъ постучаться, чтобы просить гостепріимства.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n33" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10920" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10945">
                          Даже и безъ собакъ онъ не имѣлъ бы духа на это рѣшиться. — «Если я постучусь,» думалъ онъ, «то не замедлятъ спросить: кто идетъ? За чѣмъ вы пришли въ такое время?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n34" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10946" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10956">
                          Какимъ образомъ? Скажите ваше имя; здѣсь не гостинница.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n35" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10957" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_10985">
                          Вотъ какіе отвѣты получу я, когда постучусь. Но, можетъ быть, нападу на такого труса, который закричитъ: на помощь! Воры!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n36" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_10986" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11001">
                          Мнѣ необходимо надо будетъ сказать какую нибудь причину, а что я скажу?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n37" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11002" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11068">
                          Кто ночью слышитъ шумъ, тотъ немедленно заключаетъ, что пришли воры или разбойники: онъ не размыслитъ, что честный человѣкъ, какъ и богатый въ каретѣ, можетъ также ночью случиться на улицѣ.» — Онъ оставлялъ это средство для послѣдней крайности и все шелъ впередъ, въ надеждѣ, если не переправиться, то, по крайней мѣрѣ, дойти до Адды и не быть принужденнымъ искать ее днемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n38" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11069" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11109">
                          Онъ продолжалъ итти. Поля кончились и начался небольшой кустарникъ, который казался ему, если не признакомъ, то по крайней мѣрѣ, доказательствомъ, близости рѣки.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n39" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11110" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11117">
                          Прошедъ нѣсколько шаговъ, онъ остановился, чтобы прислушаться, но тщетно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n40" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11118" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11153">
                          Это печальное мѣсто, въ которомъ онъ не видалъ ни шелковичныхъ, ни виноградныхъ деревьевъ, никакихъ слѣдовъ земледѣлія, доселѣ ему встрѣчавшихся, дѣлало путешествіе еще больше скучнымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n41" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11154" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11188">
                          Не смотря на то, онъ все шелъ впередъ; а какъ воображенію его начали представляться какія то видѣнія, слѣды сказокъ, нѣкогда имъ слышанныхъ, то, чтобъ ихъ разогнать, онъ, идучи, читалъ молитвы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n42" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11189" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11205">
                          Вскорѣ онъ увидѣлъ кусты терновника и высокіе дубы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n43" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11206" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11237">
                          Подаваясь впередъ и удвоивъ шаги отъ нетерпѣнія и радости, онъ сквозь кустарникъ увидѣлъ нѣкоторыя отдѣльныя деревья. Онъ продолжаетъ итти по той же тропинкѣ и приходитъ въ густой лѣсъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n44" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11238" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11251">
                          Боязнь итти далѣе снова имъ овладѣла; но, заглушивъ это чувство, онъ пошелъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n45" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11252" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11264">
                          Чѣмъ болѣе онъ подвигался, тѣмъ сильнѣе возрастала боязнь, притомъ же и мѣста казались ему дикими.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n46" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11265" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11311">
                          Деревья издали представлялись ему въ какомъ-то страшномъ, безобразномъ видѣ; тѣнь ихъ вершинъ, едва колеблемыхъ вѣтромъ, рисовалась на тропинкѣ, озаренной луною, и внушала чувство непріятное; даже самый шумъ сухихъ листьевъ, попираемыхъ ногами, казался ему предвѣстникомъ гибели.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n47" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11312" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11332">
                          Не смотря на чрезмѣрную усталость, онъ, по какому-то инстинкту, хотѣлъ бѣжать, хотя едва передвигалъ ноги.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n48" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11333" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11372">
                          Ночной вѣтеръ сильнѣе дулъ ему въ лице; онъ чувствовалъ, какъ онъ проникалъ сквозь платье, охлаждалъ тѣло, пробѣгалъ по костямъ и лишалъ его послѣднихъ остатковъ силъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n49" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11373" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11390">
                          Нѣкоторое время сіе тягостное ощущеніе, сей неизъяснимый ужасъ, противъ коихъ съ трудомъ боролась душа его, овладѣли всѣми способностями.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n50" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11391" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11415">
                          Онъ былъ уже близокъ къ тому, чтобы лишиться разсудка; но более всего устрашенный своею боязнію, пришелъ въ себя и заглушилъ сей тайный страхъ. Какъ бы оживленный, онъ остановился для размышленія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n51" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11416" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11457">
                          Онъ рѣшился выйти изъ лѣса, по прежней дорогѣ возвратиться въ ближайшую деревню, въ жилище людей, и искать пристанища даже въ гостинницѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n52" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11458" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11484">
                          Когда онъ остановился, листья перестали хрустѣть подъ его ногами, все умолкло вокругъ него, вѣтеръ донесъ новый шумъ до его слуха. Это было журчаніе текущей воды.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n53" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11485" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11489">
                          Онъ прислушивается и, удостовѣрившись, съ восторгомъ восклицаетъ: «Это Адда!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n54" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11490" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11498">
                          Онъ обрадовался, какъ будто нашелъ друга, брата, избавителя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n55" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11499" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11546">
                          Усталость исчезла, пульсъ бился правильнѣе; кровь по прежнему стала обращаться въ жилахъ; мысли уже не были столь мрачны и безотрадны; боязнь и смущеніе, овладѣвшія имъ, по немногу исчезли. Онъ уже болѣе не колебался проникнуть въ лѣсъ, направляя путь на этотъ шумъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n56" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11547" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11572">
                          Вскорѣ онъ проникнулъ въ пространную поляну, поросшую низкимъ кустарникомъ, среди коего блистали сребристыя воды рѣки.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n57" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11573" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11610">
                          Потомъ, поднявъ голову, онъ увидѣлъ противуположный берегъ, покрытый селами; за холмами что-то бѣлѣлось; онъ счелъ это за городъ Бергамъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n58" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11611" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11647">
                          Онъ подошелъ къ береговому скату и, раздвинувъ вѣтьви, смотрѣлъ, нѣтъ ли на водѣ какой лодки; прислушивался, не услышитъ ли шума отъ веселъ; но тщетно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n59" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11648" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11677">
                          Если бы Адда была не такъ широка, Ренцо немедленно пошелъ бы искать брода; но онъ очень зналъ, что съ Аддою нельзя дѣлать такихъ опытовъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n60" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11678" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11690">
                          Между тѣмъ онъ спокойно сталъ раздумывать о томъ, что сдѣлать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n61" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11691" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11721">
                          Лечь на траву и въ такомъ положеніи дожидаться зари, можетъ быть, въ продолженiи шести часовъ, при такомъ холодѣ и вѣтрѣ было бы сверхъ его силъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n62" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11722" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11762">
                          Ходить все это время, не останавливаясь, чтобы согрѣться, было бы также слишкомъ много для его бѣдныхъ ногъ, которыя довольно послужили.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n63" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11763" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11780">
                          Къ счастію, онъ вспомнилъ, что замѣтилъ въ полѣ близь кустарниковъ, cascinotto.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n64" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11781" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11820">
                          Жители Медіоланской долины называютъ такимъ образомъ шалаши, сдѣланные изъ пней и вѣтвей, покрытые соломою и обложенные землею, куда обыкновенно кладутъ жниво на лѣто и караулятъ его ночью; въ другія времена года такіе шалаши бываютъ пусты.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n65" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11821" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11845">
                          Онъ немедленно рѣшился войти въ шалашъ, возвратился по тропинкѣ, прошелъ лѣсъ и кустарникъ, дошелъ до воздѣланныхъ полей и увидѣлъ cascinotto.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n66" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11846" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11885">
                          Дверь была притворена, но не заперта; Ренцо толкнулъ ее ногою и вошелъ: тутъ былъ плетень, въ видѣ матраса; но онъ не рѣшился на него лечь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n67" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11886" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11902">
                          Примѣтивъ на полу связку соломы, онъ разсудилъ, что и на ней можно спокойно отдохнуть.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n68" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11903" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11933">
                          Впрочемъ прежде нежели легъ на постелю, онъ бросился на колѣни, чтобъ возблагодарить Бога за чудесное избавленіе отъ всѣхъ опасностей, коимъ подвергался въ сей ужасный день.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n69" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11934" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11962">
                          Потомъ, прочитавъ обыкновенную молитву, просилъ прощенія у Бога, что не помолился въ предъидущій вечеръ и легъ спать, какъ самъ говорилъ, хуже собаки.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n70" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11963" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_11993">
                          «Для того, прибавилъ онъ, растянувшись на соломѣ, я сего дня и былъ такъ жестоко пробужденъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n71" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_11994" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12051">
                          Потомъ собравъ солому въ одну кучу, онъ прикрылся ею, сдѣлавъ такимъ образомъ родъ одѣяла, чтобы защититься отъ холода, который проникалъ и въ шалашъ, и надѣялся хорошенько уснуть; ибо кажется довольно дорого заплатилъ за минуту спокойствія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n72" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12052" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12090">
                          Лишь только онъ закрылъ глаза, какъ въ его памяти или воображеніи, (не знаю навѣрное) представилась толпа людей въ какомъ-то странномъ движенiи и вскорѣ прогнала сонъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n73" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12091" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12129">
                          Ему являлся купецъ, стряпчій, сбиры, оружейникъ, хозяинъ, Ферреръ, смотритель, посѣтители гостинницы, толпа съ улицы, потомъ Донъ Абондіо, Донъ Родриго, и каждое изъ сихъ лицъ напоминало Ренцо что-нибудь непріятное.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n74" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12130" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12166">
                          Только три образа явились безъ горькихъ воспоминаній, были далеки отъ подозрѣнія и отрадны его душѣ; и особенно два, хотя весьма различные, но тѣсно связанные въ сердцѣ юноши: черные кудри и сѣдая борода.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n75" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12167" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12185">
                          Онъ съ восторгомъ останавливалъ на нихъ свои мысли, но и здѣсь была отрава.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n76" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12186" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12230">
                          Воспоминая почтеннаго старца, онъ сожалѣлъ, что не послѣдовалъ благодѣтельнымъ его совѣтамъ и упрекалъ себя за легкомысліе и гнусную невоздержность; но мы не можемъ выразить, что онъ чувствовалъ при созерцаніи образа Лучiи: читатель, зная обстоятельства, можетъ это самъ дополнить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n77" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12231" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12282">
                          А добрая Агнеса, которая его предпочла, уже почитала своимъ сыномъ и, прежде нежели получила отъ него имя матери, говорила, обращалась съ нимъ и заботилась о немъ, какъ мать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n78" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12283" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12338">
                          Но всего болѣе его тревожило то, что, въ замѣнъ нѣжныхъ попеченій, сія бѣдная женщина должна была скитаться безъ пристанища, безъ отрады въ будущемъ и находить лишь горести и печали тамъ, гдѣ надѣялась счастливо и спокойно провести остатокъ дней.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n79" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12339" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12351">
                          Какая ночь, бѣдный Ренцо! и эта ночь пятая послѣ его обрученія!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n80" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12352" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12371">
                          Какая комната! какое брачное ложе! и послѣ какого дня! и какая будущность!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n81" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12372" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12389">
                          «Да будетъ воля Божія!» повторилъ онъ, тревожимый сими мыслями. «Да будетъ воля Божія!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n82" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12390" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12398">
                          Онъ бодрствуетъ надъ нами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n83" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12399" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12405">
                          Я принимаю это, какъ наказаніе за грѣхи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n84" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12409">
                          Лучія такъ добра!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n85" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12410" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12423">
                          Господь не попуститъ, чтобъ она долго страдала.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n86" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12424" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12465">
                          Среди сихъ мечтаній онъ потерялъ надежду на сонъ. Холодъ былъ такъ силенъ, что онъ невольно стучалъ зубами; онъ съ нетерпѣніемъ ожидалъ разсвѣта и съ досадою считалъ медленный бой часовъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n87" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12466" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12487">
                          Я говорю считалъ, ибо каждые полчаса раздавался звонъ часовъ въ сей безмолвной тишинѣ: полагаю, что это было въ Треццѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n88" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12488" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12532">
                          Сей дивный звонъ, поразившій его слухъ и невѣдомо отколѣ произшедшій, произвелъ въ душѣ его таинственное, неизъяснимое ощущеніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n89" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12533" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12622">
                          Когда сіи часы пробили четыре раза, Ренцо приподнялъ свои уставшіе члены, сталъ на колѣни и повторилъ съ благоговѣніемъ отъ чистаго сердца утреннюю молитву; потомъ вытянулъ руки и ноги, покачалъ головою и поднялъ плечи, какъ бы для того, чтобы укрѣпить свои составы, которые, казалось, дѣйствовали порознь, подулъ въ руки, потеръ ихъ и, отворивъ шалашъ, бросилъ быстрый взглядъ на окружность, дабы увѣриться, что никого не было.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n90" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12623" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12654">
                          Не видя ни одного живаго существа, онъ искалъ глазами тропинку, по которой шелъ наканунѣ, и, открывъ ее скорѣе, нежели надѣялся, пустился въ путь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n91" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12655" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12689">
                          Небо было ясно и предвѣщало хорошую погоду. Луна блѣдная и безъ лучей, блистала на лазурномъ пространствѣ небосклонна, которое къ востоку по немногу озлащалось.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n92" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12690" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12763">
                          Ближе къ горизонту кой гдѣ виднѣлись сизолазурныя облака, изъ коихъ послѣднія опушены были огненной бахрамой, которая съ каждой минутой становилась ярче. Къ югу множество другихъ легкихъ облаковъ принимали различныя краски, которыхъ никакая кисть не въ силахъ изобразить. То было небо Ломбардіи, столь прекрасное и величественное, когда покойно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n93" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12764" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12863">
                          Если бы Ренцо находился тутъ для удовольствія, онъ вѣроятно, бросилъ бы взглядъ на сводъ небесный и восхитился бы его зарею, столь отличною отъ той, которую видалъ въ своихъ горахъ, но взоры его были устремлены къ землѣ, и онъ шелъ поспѣшнѣе обыкновеннаго для того, чтобы согрѣться и скорѣе достигнуть цѣли. Прошелъ поля, кусты и лѣсъ, онъ озирался и съ сожалѣніемъ вспоминалъ минувшій свой страхъ. Достигнувъ береговаго склона, онъ увидѣлъ сквозь вѣтви лодку рыболова, которая медленно плыла по теченію вдоль берега.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n94" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12864" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12906">
                          Быстро пробѣжавъ между кустовъ терновника, въ нѣсколько мгновеній онъ очутился на берегу; тихо позвалъ рыболова, показывая, что хочетъ просить у него небольшой услуги, между тѣмъ, невольно дѣлалъ знаки нетерпѣнія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n95" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12907" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12941">
                          Рыбакъ взглянулъ на берегъ, внимательно посмотрѣлъ на верховье и вдоль рѣки, потомъ обратилъ лодку къ земледѣльцу и приблизился къ нему.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n96" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12942" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12962">
                          Ренцо, почти стоя въ водѣ, схватилъ ее и поспѣшно вспрыгнулъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n97" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12963" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12975">
                          «Не перевезешь ли ты меня на тотъ берегъ?» сказалъ онъ ему; «я тебѣ за это заплачу.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n98" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12976" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_12988">
                          Рыбакъ разгадалъ его желаніе и уже поворотилъ лодку.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n99" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_12989" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13002">
                          Ренцо, увидя въ ней другое весло, нагнулся и взялъ его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n100" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13003" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13033">
                          «Тише, тише,» говорилъ корабельщикъ. Но, видя ловкость, съ какой молодой человѣкъ взялъ весло и располагалъ имъ дѣйствовать, прибавилъ:» Вы, вѣрно, знаете это ремесло?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n101" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13034" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13052">
                          «Не много отвѣчалъ Ренцо, и началъ грести съ удивительнымъ искусствомъ, какъ взлелѣянный на волнахъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n102" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13053" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13109">
                          Плывя, онъ бросалъ грустный взглядъ на отдаляющійся берегъ и горестно взиралъ на противуположный, къ которому стремился, сожалѣя, что не можетъ скоро достигнуть, ибо слишкомъ быстрое теченіе препятствовало имъ плыть въ прямомъ направленіи, и лодка должна была итти то на веслахъ, то по теченію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n103" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13110" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13171">
                          Въ стѣсненныхъ обстоятельствахъ, затрудненія сначала представляются въ массѣ; по при исполненіи, онѣ являются намъ съ попробностями, еще болѣе многочисленными. Ренцо, почти переправясь чрезъ Адду, тревожился, что не знаетъ перешелъ ли границу и, одержавъ верхъ надъ сей преградой, долженъ ли еще бороться съ новыми.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n104" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13172" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13209">
                          Показавъ головою на бѣлую массу, замѣченную въ прошедшую ночь и которую теперь яснѣе видѣлъ, онъ сказалъ рыбаку: не Бергамъ ли это?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n105" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13210" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13216">
                          — «Да, это городъ Бергамъ,» отвѣчалъ тотъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n106" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13217" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13222">
                          — «А берегъ, къ которому мы приближаемся, также принадлежитъ Бергаму?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n107" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13223" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13226">
                          — «Это земля Святаго Марка.» —</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n108" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13227" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13231">
                          «Ура! земля Св. Марка!» воскликнулъ Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n109" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13232" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13236">
                          Рыбакъ безмолвствовалъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n110" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13237" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13330">
                          Наконецъ они приблизились къ берегу; Ренцо на него устремился, внутренно повторяя молитвы всеблагому Промыслу. Потомъ началъ благодарить корабельщика, вынулъ изъ кармана берлингу, что въ тогдашнее время была весьма щедрая плата, и отдалъ ее рыбаку, который еще разъ взглянулъ на Медiоланскій берегъ и на руку, протянулъ руку, взялъ деньги, положилъ въ кошелекъ, закусилъ губы и положилъ на нихъ указательный палецъ въ видѣ креста, искренно пожелалъ ему добраго пути и удалился.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n111" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13388">
                          Чтобы читатель не удивился готовности и скромности рыбака въ отношеніи неизвѣстнаго ему лица, мы должны ему сказать, что это человѣкъ, пріученный къ подобнымъ одолженіямъ контробандистами и изгнанниками, часто оказывалъ ихъ не изъ одной только алчности, но также и для того, чтобъ не сдѣлать ихъ себѣ врагами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n112" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13389" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13406">
                          Онъ всякой разъ дѣлывалъ это, когда не боялся быть замѣченнымъ сбирами или лазутчиками.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n113" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13407" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13446">
                          Такимъ образомъ, не желая болѣе добра одному, нежели другому, онъ старался услуживать всѣмъ съ тѣмъ безпристрастіемъ, которому подвергается человѣкъ, принужденный имѣть дѣло съ нѣкоторыми людьми и долженствующій другимъ отдать отчетъ въ своихъ поступкахъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n114" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13447" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13494">
                          Ренцо остановился на берегу, чтобы насладиться видомъ той земли, которая нѣкогда горѣла подъ его ногами. — Ну наконецъ я ее покинулъ! — «Была его первая мысль:» Будь проклята эта страна!» — была вторая. Это было прощанiе съ отчизною.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n115" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13495" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13505">
                          Но третья относилась къ тѣмъ, которые въ ней остались.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n116" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13506" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13531">
                          Тогда онъ сложилъ руки на груди, тяжело вздохнулъ, посмотрѣлъ на воды, текущія у ногъ его, и сказалъ: «она перешла черезъ мостъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n117" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13532" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13543">
                          Подразумѣвая мостъ Лекко, по обычаю своихъ соотечественниковъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n118" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13544" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13547">
                          О! порочный міръ!...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n119" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13548" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13553">
                          Но такъ судилъ Господь!...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n120" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13554" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13585">
                          Отвративъ взоры отъ сихъ гнусныхъ предметовъ, онъ пустился въ путь, направляя шаги къ бѣловатой массѣ, расположенной по склону горы, дабы не заблудиться.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n121" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13586" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13632">
                          Надо было видѣть, съ какою свободою онъ распрашивалъ о дорогѣ и безъ запинанія, безъ страха произносилъ имя страны, гдѣ находился его братъ. Первый, котораго онъ остановилъ, сказалъ, что ему еще надо пройти около девяти миль.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n122" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13633" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13637">
                          Такое путешествіе было непріятно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n123" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13638" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13675">
                          Не говоря уже о собственныхъ печаляхъ Ренцо, взоры его безпрестанно были поражаемы горестными предметами, доказывающими, что и здѣсь какъ въ отчизнѣ, царствовала нищета.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n124" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13676" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13724">
                          По всей дорогѣ, и особенно въ селеніяхъ, бродили нищіе, не изъ лѣности искавшіе дневного пропитанія; ихъ блѣдныя лица, болѣе нежели одежда, изображали нищету; то были крестьяне, жители горъ, ремесленники, цѣлыя семейства, оглашавшіе воздухъ своими просьбами, жалобами и воплями.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n125" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13725" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13743">
                          Сіе зрѣлище кромѣ жалости, возбуждаемой въ сердцѣ, напоминало ему собственныя его несчастія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n126" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13744" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13762">
                          «Кто знаетъ, говорилъ онъ въ раздумьѣ,» буду ли я доволенъ, найду ли работу, какъ въ минувшіе годы?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n127" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13763" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13782">
                          Все равно, Бартоло желаетъ мнѣ добра; онъ славный малой, довольно понажился, часто звалъ къ себѣ и вѣрно меня не оставитъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n128" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13783" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13794">
                          Къ тому же и Провидѣніе доселѣ мнѣ покровительствовало; а въ будущемъ, надѣюсь, не покинетъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n129" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13795" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13858">
                          Между тѣмъ голодъ, давно его понуждавшій, умножался по мѣрѣ ходьбы; и хотя Ренцо могъ бы еще его вытерпѣть до прибытія, но размыслилъ, что не ловко явиться къ брату голоднымъ, нищимъ и сказать ему вмѣсто привѣтствія: дай мнѣ ѣсть.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n130" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13859" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13876">
                          Онъ вынулъ изъ кармана всѣ свои сокровища, разложилъ ихъ на ладонъ и началъ считать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n131" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13877" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13908">
                          Для сего не требовалось большихъ знаній ариѳметики, однако же достаточно было для хорошаго обѣда, по сему онъ взошелъ въ гостинницу для подкрѣпленія силъ, заплатилъ хозяину и кромѣ этого, у него еще осталось нѣсколько монетъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n132" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13909" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_13984">
                          При выходѣ оттуда, онъ увидѣлъ подлѣ двери двухъ лежащихъ женщинъ и едва на нихъ не наступилъ: одна была старуха, а другая въ цвѣтѣ лѣтъ съ груднымъ младенцемъ, который, напрасно сосавъ изсохшую грудь своей матери, началъ кричать. Сіи несчастныя были блѣдны, какъ смерть; подлѣ нихъ стоялъ мужчина, коего лице и члены показывали, что нѣкогда онъ былъ довольно силенъ; но бремя горестей его истощило.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n133" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_13985" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14009">
                          Они всѣ трое протянули руку къ путешественнику, который съ веселымъ видомъ выходилъ изъ гостинницы: никто не говорилъ; но что могли они сказать краснорѣчивѣе?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n134" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14010" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14041">
                          «Вотъ Провидѣніе!» сказалъ Ренцо и, опустивъ руку въ карманъ, вынулъ изъ него нѣсколько копѣекъ, положилъ ихъ въ ближайшую руку и продолжалъ свой путь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n135" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14042" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14061">
                          Легкій обѣдъ, сіе доброе дѣло (ибо мы состоимъ изъ души и тѣла) оживили его мысли.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n136" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14062" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14153">
                          Отдавъ послѣднее свое имущество, онъ сталъ болѣе надѣяться на будущность, нежели когда бы нашелъ въ десять разъ болѣе; ибо если Провидѣніе сохранило для поддержки сихъ несчастныхъ жертвъ, остальныя деньги бѣднаго иноземца, изгнаннаго изъ родины и долженствующаго искать убѣжище отъ преслѣдованій своихъ враговъ, могъ ли онъ думать, чтобы оно покинуло того, котораго употребило для сего благодѣтельнаго поступка, и внушивши ему о себѣ столь чистое, непорочное, безкорыстное чувство?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n137" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14154" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14172">
                          Таковы были мысли юноши, коихъ въ точности нельзя выразить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n138" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14173" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14198">
                          Въ продолженіе остальной дороги, вспоминая различныя обстоятельства и происшествія, казавшіяся ему темными и запутанными, онъ теперь ясно понималъ ихъ. Дороговизна и нищета должны были кончиться.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n139" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14199" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14238">
                          Каждый годъ приноситъ жатву, а между тѣмъ у него былъ братъ Бартоло и собственное свое искусство и небольшая сумма денегъ, плоды бережливости.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n140" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14239" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14251">
                          Такимъ образомъ онъ могъ прожить со дня на день и ожидать благопріятнаго времени.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n141" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14252" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14325">
                          А при возвращеніи сего времени, продолжалъ Ренцо въ своихъ мысляхъ, работа снова вздорожаетъ; хозяева будутъ стараться доставать Медiоланскихъ работниковъ, которые искуснѣе прочихъ; а если кто хочетъ имѣть людей свѣдущихъ, тотъ долженъ дорого имъ платить, тогда можно будетъ хорошо жить и нѣсколько откладывать въ сторону; завестись небольшимъ хозяйствомъ и написать женщинамъ, чтобы они пріѣзжали.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n142" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14326" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14330">
                          Но для чего же ждать такъ долго?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n143" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14345">
                          Развѣ при такихъ скудныхъ средствахъ мы не прожили бы тамъ зиму?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n144" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14346" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14349">
                          Слѣдовательно и здѣсь проживемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n145" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14350" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14356">
                          Что же касается до священниковъ, то ихъ вездѣ довольно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n146" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14357" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14364">
                          По пріѣздѣ сихъ двухъ друзей, мы устроимся.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n147" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14365" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14417">
                          Какое удовольствіе прогуливаться вмѣстѣ по сей дорогѣ, проѣхать въ каретѣ до Адды, закусить на берегу рѣки и показать имъ мѣсто, гдѣ я переправился, кустарники, мимо которыхъ проходилъ, откуда искалъ лодку рыбака.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n148" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14418" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14480">
                          Наконецъ онъ достигъ жилища своего брата; при входѣ въ селеніе увидѣлъ высокій домъ, съ длинными безчисленными окнами и съ узкими простѣнками, совершенно противными правиламъ архитектуры; онъ тотчасъ заключилъ, что это, должно быть, прядильная фабрика, взошелъ въ нее и громко спросилъ, среди шума колесъ и воды: тутъ ли живетъ Бартоло Кастаньери?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n149" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14483">
                          — «Господинъ Бартоло?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n150" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14484" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14485">
                          Онъ здѣсь.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n151" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14486" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14499">
                          «Господинъ!» хороший знакъ, подумалъ Ренцо, и, увидѣвъ брата, побѣжалъ къ нему.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n152" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14500" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14511">
                          Тотъ оборотился и узналъ молодого человѣка, который ему сказалъ: «я здѣсь!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n153" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14512" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14557">
                          Онъ вскрикнулъ отъ удивленія, поднялъ руки, бросился къ нему на шею и потомъ увелъ нашего путешественника въ другую комнату, чтобы избѣгнуть взоровъ любопытныхъ и шума машинъ, и сказалъ ему: «я очень радъ тебя видѣть, но надо признаться, что ты странный человѣкъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n154" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14558" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14574">
                          Я часто тебя звалъ, но ты всегда отказывался, а теперь пришелъ въ самое плохое время.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n155" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14575" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14604">
                          — «Чтожъ дѣлать! Я не по своей волѣ сюда пришелъ,» отвѣчалъ Ренцо, и разсказалъ ему въ кратцѣ, но съ видимымъ смущеніемъ печальную свою повѣсть.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n156" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14605" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14613">
                          — «Это другое дѣло!» сказалъ Бартоло.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n157" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14614" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14616">
                          «Бѣдный Ренцо!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n158" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14617" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14628">
                          Ты на меня надѣялся, и я тебя не оставлю.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n159" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14629" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14658">
                          Теперь, правду сказать, не очень нуждаются въ работникахъ; и всякій съ трудомъ удерживаетъ своихъ, чтобы не повредить торговлѣ; но хозяинъ мой желаетъ мнѣ добра и имѣетъ состояніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n160" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14659" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14678">
                          Скажу тебѣ безъ хвастовства, что онъ мнѣ обязанъ имъ. Онъ употребилъ свой капиталъ, а свое исскуство.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n161" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14679" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14690">
                          Вѣдь я первый работникъ и къ тому же его factotum.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n162" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14691" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14718">
                          Бѣдная Лучія Монделла! я ее помню, какъ будто видѣлъ вчера. Прекрасная дѣвица! Въ церкви всегда самая скромная; и когда бывало пройдешь мимо ея домика...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n163" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14719" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14734">
                          Я какъ теперь вижу этотъ домикъ, лежащій внѣ селенія, съ высокой смоковницею, выше стѣны...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n164" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14735" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14739">
                          — «Ахъ! ради Бога перестань!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n165" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14740" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14758">
                          — «Я хотѣлъ сказать, когда бывало проходишь мимо домика, всегда раздается стукъ веретена.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n166" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14759" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14790">
                          А этотъ донъ Родриго! Уже и въ то время онъ былъ страшный повѣса; а теперь, кажется, ведетъ, себя, какъ чортъ; но это продлится, пока Богъ попускаетъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n167" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14791" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14803">
                          И такъ, какъ я тебѣ сказалъ, у насъ теперь голодъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n168" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14804" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14809">
                          Кстати, не хочешь ли поѣсть?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n169" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14810" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14815">
                          — «Я недавно завтракалъ на дорогѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n170" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14816" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14820">
                          — «А водятся ли деньжонки?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n171" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14821" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14837">
                          Ренцо открылъ руку и, поднеся ее ко рту, тихонько на нее дунулъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n172" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14838" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14868">
                          — «Все равно,» сказалъ Бартоло, « не безпокойся объ этомъ: у меня есть; при томъ же, если Богъ поможетъ устроить всѣ дѣла, ты вскорѣ мнѣ ихъ заплатишь и даже по немногу будешь откладывать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n173" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14869" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14880">
                          — «Да у меня есть немного и я велю ихъ переслать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n174" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14881" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14888">
                          — «Хорошо, а между тѣмъ надѣйся на меня.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n175" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14889" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14910">
                          Богъ мнѣ помогъ, чтобъ я также помогалъ другимъ, а особенно роднымъ и друзьямъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n176" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14911" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14924">
                          «Я былъ увѣренъ, что ты для меня будешь вторымъ Провидѣніемъ!» воскликнулъ Ренцо, съ чувствомъ пожавъ руку добраго брата.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n177" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14925" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14934">
                          — «И такъ,» сказалъ Бартоло, «народъ пошумѣлъ въ Медіоланѣ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n178" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14935" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14940">
                          Онъ, какъ мнѣ кажется, сдѣлалъ величайшую глупость.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n179" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14941" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14959">
                          Извѣстіе о семъ уже дошло и сюда; но я хочу, чтобъ ты мнѣ все разсказалъ поподробнѣе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n180" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14960" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14966">
                          Какъ много намъ надо переговорить!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n181" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14967" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_14984">
                          Здѣсь, какъ ты видишь, дѣйствуютъ не столь опрометчиво, и дѣла идутъ лучше.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n182" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_14985" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15018">
                          Городъ купилъ у Венеціанскаго купца двѣ тысячи мѣръ хлѣба, привезеннаго изъ Турціи; когда надлежитъ прокормить цѣлый народъ, не должно смотрѣть на издержки.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n183" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15019" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15043">
                          Посмотри теперь, что вышло: Ректоры, Вероны и Бричiи преградили путь и сказали, что не пропустятъ хлѣбъ мимо своихъ владѣній.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n184" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15044" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15047">
                          Что же сдѣлали Бергамцы?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n185" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15048" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15055">
                          Они отправили въ Венецію человѣка, умѣющаго говорить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n186" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15056" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15072">
                          Онъ немедленно явился къ Дожу и спросилъ, что значитъ сія глупая насмѣшка?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n187" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15073" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15082">
                          Произнесъ рѣчь: но такую рѣчь, которая достойна быть въ печати.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n188" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15083" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15090">
                          Вотъ, что значитъ имѣть краснорѣчиваго человѣка.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n189" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15091" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15116">
                          Тотчасъ повелѣваютъ пропустить хлѣбъ, и Ректоры не только принуждены это сдѣлать, но даже дать конвой, и теперь онъ въ дорогѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n190" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15117" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15155">
                          Другой благодѣтельный человѣкъ сказалъ въ Сенатѣ, что жители деревень также терпятъ голодъ; и Сенатъ велѣлъ выдать четыре тысячи мѣръ проса, изъ котораго можно также дѣлать хлѣбъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n191" type="omission" target="quarantana/cap17.xml#c17_15156" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15161" />
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n192" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15162" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15168">
                          А когда у насъ будетъ въ немъ недостатокъ, мы станемъ ѣсть мясо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n193" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15169" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15176">
                          Богъ мнѣ помогъ, какъ я тебѣ сказалъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n194" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15177" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15194">
                          Я тотчасъ тебя поведу къ моему хозяину и надѣюсь, что онъ хорошо приметъ; ибо столько о тебѣ наслышанъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n195" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15195" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15228">
                          Онъ добрый Бергамецъ стариннаго покроя, и имѣетъ прекрасное сердце; онъ вѣрно тебя не ожидалъ сегодня; но когда узнаетъ твои приключенія... при томъ же можетъ оцѣнить работника, ибо голодъ прекращается, а торговля все идетъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n196" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15229" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15237">
                          Но прежде всего надо тебя объ одномъ предувѣдомить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n197" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15238" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15250">
                          Знаешь ли, какъ здѣсь называютъ насъ, жителей Медiолана?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n198" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15251" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15253">
                          — «Нѣтъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n199" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15254" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15256">
                          — «Насъ называютъ baggiani.» (*)</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n200" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15257" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15262">
                          — «О, это не хорошее названіе.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n201" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15263" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15298">
                          — «Я съ тобою согласенъ; однако же кто родился въ землѣ Медіоланской и намѣренъ жить въ Бергамской, тотъ долженъ сему покориться.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n202" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15299" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15308">
                          — «Но я надѣюсь, что они это говорятъ только тѣмъ, которые позволяютъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n203" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15309" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15330">
                          — «Любезный другъ! если ты не хочешь, чтобы тебя звали baggiano, то не оставайся здѣсь; ибо иначе надо всегда имѣть ножъ въ рукахъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n204" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15331" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15374">
                          А еслибъ ты (это только одно предположеніе) умертвилъ двухъ, трехъ или четырехъ, то все таки нашелся бы такой, который бы и тебя убилъ; а тогда какъ пріятно предстать предъ Богомъ съ треня или четырмя убійствами на душѣ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n205" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15375" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15405">
                          — «Но Медіоланецъ, у котораго не много... тутъ онъ ударилъ пальцемъ въ голову, какъ въ гостинницѣ Полной Луны, «Я хочу сказать Миланецъ, знающій свое дѣло...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n206" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15406" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15411">
                          — «Все равно. Онъ то же baggiano.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n207" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15412" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15425">
                          Знаешь ли ты, какъ выражается мой хозяинъ, когда говоритъ обо мнѣ съ своими пріятелями?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n208" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15426" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15449">
                          «Сама судьба послала ко мнѣ этого baggiano, для моей торговли. Еслибъ у меня не было этого baggiano, я былъ бы въ большомъ затрудненіи. — Здѣсь ужъ такой обычай.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n209" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15450" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15480">
                          — «Самый вздорный обычай, особенно когда знаютъ, что мы искусны въ своемъ дѣлъ. Ибо кто ввелъ сюда это ремесло и пустилъ его въ ходъ? — Мы! Не ужели и это ихъ не исправило?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n210" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15481" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15506">
                          — «Пока еще нѣть; но, можетъ быть, со временемъ измѣнится. При дѣтяхъ, можетъ быть, перемѣнится, а взрослые мужчины ужъ неизлечимы. Это обратилось у нихъ въ привычку и они отъ нея не отстанутъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n211" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15507" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15510">
                          Врочемъ, чтожъ тутъ дурнаго?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n212" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15511" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15531">
                          Поступки съ тобою нашихъ любезныхъ соотечественниковъ, кажется, не лучше этого.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n213" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15532" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15539">
                          — «Справедливо, если нѣть другихъ неудобствъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n214" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15540" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15548">
                          — «Теперь, какъ ты рѣшился, все пойдетъ хорошо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n215" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15549" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15553">
                          Пойдемъ къ хозяину. Вооружись терпѣніемъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n216" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15554" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15573">
                          Дѣйствительно все пошло хорошо; обѣщанія Бартоло исполнились на дѣлѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap17-n217" type="translation" target="quarantana/cap17.xml#c17_15574" targetEnd="quarantana/cap17.xml#c17_15595">
                          Въ самомъ дѣлѣ, здѣсь видно было явное дѣйствіе Провидѣнія; ибо сей часъ узнаемъ, что Ренцо не надобно было много надѣяться на деньги, оставленные имъ дома.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>