<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Maria_Levchenko">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Maria_Levchenko" when="2025-02-16">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Russian_1854.xml_cap4">
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n1" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10001" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10025">
                          Еще солнце не явилось на небосклонѣ, а отецъ Христофоръ шель уже изъ своего монастыря Пескареника къ той хижинѣ, гдѣ его ожидали.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n2" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10026" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10068">
                          Пескаренико — маленькое село, находящееся на лѣвомъ берегу Адды, или, лучше сказать, озера, в нѣскольких шагахъ отъ мосту. Это группа домовъ, большею частію занимаемыхъ рыбаками и украшенныхъ кое-гдѣ сѣтями и неводами, развѣшанными для просушки.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n3" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10069" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10098">
                          Монастырь былъ построенъ (зданiе это еще нынѣ существуетъ) при выходѣ, насупротивъ самаго села, посреди дороги, ведущей изъ Лекко въ Бергамо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n4" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10099" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10192">
                          Небо было ясно. По мѣрѣ того, какъ солнце восходило за горою, лучи его быстро спускались съ вершинъ противоположныхъ горъ и разливались по ихъ скату и по долинѣ; легкiй осеннiй вѣтеръ, обрывая съ вѣтвей увядшiя отъ холоду листья, сѣялъ ихъ у подошвы деревъ; направо и налѣво лучи его златили виноградныя кисти, которыя начинали рдѣть различными цвѣтами; и бразды, недавно проведенныя, рѣзко отличались темною полоскою посреди бѣлѣющей соломы полей, омоченной утреннею росою.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n5" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10193" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10210">
                          Все было тихо; но каждое явленіе человѣка грустно поражало и взоръ и мысли.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n6" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10211" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10231">
                          Безпрестанно встрѣчались на пути нищіе, оборванные и больные, слишком устарѣвшіе для работы, или необходимостію принужденные протягивать руку за подаяніемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n7" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10232" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10276">
                          Они спокойно проходили мимо отца Христофора, смотрѣли на него съ благоговѣніемъ, и хотя ничего не могли ожидать отъ него, потому что капуцинъ ни разу не дотрагивался до денегъ, но поклонами благодарили его за подаяніе, полученное или ожидаемое ими отъ монастыря.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n8" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10277" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10323">
                          Видъ хлѣбопащцевъ, разсѣянныхъ по полю, еще болѣе возбуждалъ какую-то грусть: иные засѣвали поля скупо, почти не хотя, какъ будто отдавая вещь для нихъ драгоцѣнную; другіе съ трудомъ взрывали землю и неохотно копали гряды.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n9" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10324" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10364">
                          Молодая дѣвушка, блѣдная и посинѣвшая, вела на пастбище исхудавшую телку, внимательно смотрѣла на земь, и поспѣшно наклонялась, чтобы отнявъ у нея, прокормить свое семейство нѣкоторыми травами, которыя голодъ научалъ употреблять въ пищу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n10" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10365" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10399">
                          Такія картины ежеминутно стѣсняли грустью сердце отшельника, шедшаго уже съ мрачнымъ предчувствiемъ худой вѣсти. — Но зачѣмъ онъ питалъ къ Лучіи столь нѣжное участie?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n11" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10400" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10416">
                          Зачѣмъ, при первомъ извѣстіи, изъявилъ онъ столько же готовности, какъ если бы получилъ приказаніе отъ окружнаго епископа, (padre provinciale)?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n12" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10417" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10422">
                          И кто былъ отецъ Христофоръ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n13" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10423" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10429">
                          Мы должны отвѣчать на всѣ сіи вопросы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n14" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10430" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10444">
                          Отецъ Христофоръ *** былъ ближе къ шестому, нежели къ пятому десятку лѣтъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n15" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10445" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10494">
                          Бритая голова его, за исключеніемъ маленькой косички, покрывавшей маковку по обыкновенію ордена въ видѣ вѣнца, порою поднималась съ движеніемъ, обнаруживавшимъ что-то гордое и безпокойное, но потомъ тотчасъ же опускалась снова при мысли о своемъ уничиженіи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n16" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10495" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10537">
                          Длинная серебристая борода, покрывавшая щеки и подбородокъ, еще болѣе выказывала возвышенныя формы верхней части лица, которымъ постъ и изнуреніе болѣе придавали важности, нежели лишали их выражeнія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n17" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10538" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10590">
                          Его впалыe глаза обыкновенно были устремлены въ землю, но иногда блистали неожиданною живостію, словно два ретивые коня, управляемые сильною рукою, которые иногда бросаются въ сторону, но немедленно повинуются движенію удилъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n18" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10591" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10610">
                          Отецъ Христофоръ не всегда былъ таковъ и не всегда такъ назывался. Въ крещеніи онъ получилъ имя Людовика.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n19" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10611" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10652">
                          Онъ былъ купеческій сынъ изъ города *** (всѣ этѣ звѣздочки суть слѣдствiе удивительной осторожности безъименнаго автора), и отецъ его подъ конецъ жизни своей, считая себя съ единственнымъ сыномъ своимъ довольно богатымъ, отказался отъ торговли и жилъ вельможею.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n20" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10653" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10678">
                          Въ новомъ своемъ состояніи, онъ сталъ стыдиться того времени, которое пожертвовалъ дѣламъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n21" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10679" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10699">
                          Подъ властію этого предразсудка, онъ всѣми средствами старался заставить другихъ позабыть, что онъ разбогатѣлъ торговлею, и самъ хотѣлъ бы позабыть это.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n22" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10700" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10730">
                          Но магазины, кипы товаровъ, счеты, мѣры, безпрестанно представлялись его мыслямъ, какъ тень Банко убійцѣ Макбету, даже среди роскошныхъ пировъ его, среди лести паразитовъ его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n23" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10731" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10755">
                          Нельзя вообразить себѣ, сколько этимъ бѣдняжкамъ стоило труда избѣжать всѣхъ выраженій, которыя могли бы намекнуть на прежнее состояние хозяина.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n24" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10756" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10811">
                          Однажды (представляю один примѣръ изъ тысячи), однажды при окончаніи пира, въ изліяніи самой откровенной и чистой радости, въ минуту, въ которую трудно было отгадать, кто болѣе радовался, гости пріему, или хозяинъ гостямъ, сей послѣдній съ дружескимъ тономъ человѣка, чувствующаго свое превосходство, шутилъ надъ однимъ изъ пирующихъ, который былъ самымъ учтивымъ гастрономомъ въ мірѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n25" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10812" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10834">
                          Бѣдняжка хотѣлъ отвѣчать на шутки и безъ всякаго умыслу, съ простодушіемъ ребенка сказалъ: «Чтожъ! Купецъ хвалитъ свой товаръ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n26" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10835" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10874">
                          Онъ самъ почувствовалъ тотчасъ все значеніе вырвавшихся у него словъ, съ безпокойствомъ взглянулъ на хозяина, который между тѣмъ нахмурился; обоимъ хотѣлось бы снова быть, какъ по прежнему, но всѣ старанія были тщетны.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n27" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10875" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10906">
                          Другіе гости искали средствъ замять эту маленькую непріятность и перемѣнить разговоръ; но, занявшись мнѣніями объ этомъ, они молчали, а между тѣмъ во время этого молчанія неудовольствіе возрастало.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n28" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10907" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10925">
                          Каждый старался избѣжать взоровъ своего сосѣда, понимая, что всѣ заняты мыслію, которую силились скрыть.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n29" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10926" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10948">
                          Веселость исчезла на весь день, и неосторожный, или лучше сказать, несчастный съ тѣхъ поръ не получалъ болѣе ни одного приглашенія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n30" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_10949" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11002">
                          Такимъ образомъ отецъ Людовика провелъ послѣдніе годы жизни, въ безпрестанной тоскѣ, опасаясь презрѣнія, не понимая, что продавать ни сколько не смѣшнѣе, чѣмъ покупать, и не помня, что за нѣсколько лѣть передъ тѣмъ онъ публично, безъ всякаго стыда, занимался ремесломъ, котораго теперь столько совѣстился.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n31" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11003" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11038">
                          Онъ воспиталь своего сына, какъ вельможа, въ духѣ тогдашняго времени, сколько то позволяли законы и обычаи; онъ далъ ему наставниковъ для наукъ и для конныхъ экзерцицій, и умерь, оставивъ его богатымъ, но еще очень молодымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n32" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11039" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11060">
                          Людовикъ привыкъ жить, какъ вельможа, и льстецы, посреди которыхъ онъ выросъ, пріучили его требовать отъ другихъ самaго почтительнаго обращенiя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n33" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11061" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11113">
                          Но когда онъ захотѣлъ вести знакомство съ первыми лицами города, то увидѣлъ совсѣмъ не тотъ прiемъ. Вскорѣ онъ примѣтилъ, что ему, если онъ хотѣлъ жить въ ихъ обществѣ, сперва должно было учиться терпѣнію и покорности, всегда уступать и безпрестанно подвергаться какому-нибудь новому униженію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n34" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11114" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11129">
                          Подобный родъ жизни не могъ согласоваться ни съ воспитаніемъ, ни съ нравомъ Людовика.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n35" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11130" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11134">
                          Онъ съ неудовольствіемъ удалился отъ такого общества.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n36" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11135" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11159">
                          Но между тѣмъ онъ нехотя держался въ отдаленіи; ему казалось, что они именно могли быть его товарищами, если бы только стали пообходительнѣе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n37" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11160" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11201">
                          Съ такимъ смѣшеніемъ склонности и ненависти, не имѣя возможности посѣщать ихъ запросто, но желая, во чтобы то ни стало, сохранить съ ними связи, онъ старался превзойти ихъ роскошью и блескомъ, и навлекалъ себѣ вражду, зависть и посмѣяніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n38" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11202" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11220">
                          Честный, но между тѣмъ буйный нравъ его часто завлекалъ его въ другія, болѣе важныя дѣла.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n39" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11221" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11256">
                          Онъ чувствовалъ искреннюю и невольную ненависть къ притѣсненіямъ и злоумышленіямъ, тѣмъ болѣе, что ихъ производили только люди, ему ненавистные.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n40" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11257" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11309">
                          Чтобы заглушить или воспламенить всѣ этѣ страсти, онъ охотно принималъ угнетенныхъ подъ свою защиту, старался свергнуть притѣснителя, вмѣшивался въ разные происки и навлекалъ на себя тысячу непріятностей, такъ что мало по малу онъ сталъ явнымъ защитникомъ угнетенныхъ и врагомъ всякой злобы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n41" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11310" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11326">
                          Должность была трудная, и разумѣется, что бѣдный Людовикъ навлекалъ себѣ безчисленныхъ непріятелей, тьму непріятныхъ встрѣчъ и всесдашнее безпокойство.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n42" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11327" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11374">
                          Кромѣ внѣшней борьбы, онъ безпрестанно мучился внутренними раздорами, потому что успѣть къ предпріятіи (не говоря уже о частныхъ неудачахъ) онъ не могъ иначе, какъ прибѣгая къ насильственнымъ средствамъ, которыя совѣсть его осуждала.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n43" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11375" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11412">
                          Онъ принужденъ былъ окружать себя толпою брави, и какъ для собственной безопасности, такъ для успѣха въ своихъ предпріятіяхъ, избиратъ самыхъ рѣшительныхъ, слѣдственно самыхъ развратныхъ людей, и жить съ злодѣями изъ любви къ правосудію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n44" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11413" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11479">
                          Отъ того часто случалось, что приведенный въ отчаяніе либо горестной неудачей, либо грозящей ему опасностію, наскучивъ безпрестанно хранить самого себя, наскучивъ обществомъ, размышляя о будущемъ, и безпокоясь о свеемъ состоніи, безпрестанно истощавшемся въ добрыхъ и дурныхъ предпріятіяхъ, онъ думалъ вступить въ монастырь; а въ тогдашнее время это былъ легчайшій способъ, выйти изъ затруднительнаго положенія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n45" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11480" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11510">
                          Но это намѣреніе, которое можетъ быть осталось бы и во всю жизнь его простою прихотью, поселилось въ немъ твердо и непоколебимо, по случаю одного важнѣйшаго приключенія изъ всѣхъ, какія только когда-либо случались съ нимъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n46" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11511" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11540">
                          Однажды шелъ онъ по городской улицѣ въ сопровожденіи стариннаго конторщика, котораго отецъ его преобразовалъ въ маіордомы; съ нимъ было еще два брави.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n47" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11541" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11578">
                          Маіордомъ, называвшійся Христофоромъ, былъ мужчина лѣтъ пятидесяти, съ юныхъ летъ преданный своему господину, по милости котораго онъ жалованьемъ его и щедростями могъ жить самъ и содержать жену и осмерыхъ дѣтей.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n48" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11579" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11634">
                          Людовикъ издали завидѣлъ вельможу, извѣстнаго своею надменностію и жестокосердіемъ; онъ отъ роду не говорилъ съ нимъ ни слова, но зналъ, что тотъ вполнѣ его ненавидитъ, и самъ платилъ тою же монетой. Это одно изъ преимуществъ нашего свѣта: можно ненавидѣть и быть ненавидиму, не зная другъ друга.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n49" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11635" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11655">
                          Этотъ вельможа, сопровождаемый четырьмя брави, шелъ съ гордымъ видомъ, закинувъ голову и заранѣе готовя улыбку гордости и презрѣнія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n50" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11656" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11733">
                          Оба они шли у самой стѣны; но Людовикъ (и это обстоятельство достойно замѣчанія) шелъ по правую сторону, что по обыкновенію давало ему право (какое право!) не отходить от стѣны и не уступать дороги, и это въ тогдашнее время считалось весьма важнымъ; противникъ же увѣрялъ его наоборотъ, что онъ, какъ дворянинъ, былъ въ правѣ того требовать, и что Людовикъ долженъ былъ уступить дорогу, въ слѣдствіе другаго обыкновенія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n51" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11734" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11776">
                          Быть можетъ, что въ этомъ случаѣ, какъ и во многиxъ другихъ, существовали два противныхъ обыкновенія, и еще не было рѣшено, которое изъ двухъ должно имѣть верхъ, а это и подавало поводъ къ ссорамъ всякій разъ, когда упрямцу случалось встрѣтиться съ другимъ упрямцемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n52" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11777" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11792">
                          Оба противника шли другъ противъ друга, придерживаясь стѣны, какъ два подвижные барельефа.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n53" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11793" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11819">
                          Когда они сошлись, то противникъ Людовика, бросивъ на него гордый и повелительный взглядъ, сказалъ соотвѣтственнымъ этому голосомъ: «Отойдите и уступите мнѣ дорогу.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n54" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11820" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11828">
                          «Посторонитесь сами,» отвѣчалъ Людовикъ «почетное мѣсто принадлежитъ мнѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n55" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11829" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11836">
                          «Съ подобнымъ вамъ, оно всегда мнѣ принадлежитъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n56" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11837" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11847">
                          «Да, еслибъ надменность подобныхъ вамъ была закономъ для тѣхъ, которые думаютъ такъ, какъ я.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n57" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11848" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11896">
                          Люди, составлявшіе свиту двухъ противниковъ, остановились позади своихъ начальниковъ, косо посматривая другъ на друга, положивъ руку на мечъ, и готовясь къ сраженію. Прохожіе удалились, и въ нѣкоторомъ отдаленіи ожидали, чѣмъ это кончится. Присутствіе этихъ зрителей еще болѣе разжигало кровь двухъ непріятелей.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n58" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11897" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11912">
                          «Прочь, негодяй, или однажды навсегда я научу тебя, какъ обращаться съ дворянами!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n59" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11913" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11917">
                          «Ты лжешь, называя меня негодяемъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n60" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11918" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11922">
                          «Ты лжешь, говоря мнѣ, что я лгу.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n61" type="omission" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11923" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11927" />
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n62" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11928" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11954">
                          «И еслибъ ты, подобно мнѣ, быть дворяниномъ,» прибавилъ вельможа, «я доказалъ бы тебѣ съ шпагою въ рукахъ, что ты лжецъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n63" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11955" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11968">
                          «Прекрасный способъ, доказывать на дѣлѣ надменность словъ своихъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n64" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11969" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11979">
                          «Киньте въ грязь этого наглеца!», сказалъ своимъ брави разгнѣванный дворянинъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n65" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11980" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11992">
                          «Увидимъ», сказалъ Людовикъ, быстро отскочивъ назадъ и выхвативъ шпагу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n66" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_11993" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12008">
                          «Дерзкій!» вскричалъ другой, вынимая свою, «я изломаю свою шпагу, когда оскверню ее твоей подлой кровью.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n67" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12009" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12025">
                          Съ этими словами они кинулись другъ на друга; слуги съ обѣихъ сторонъ поспѣшили на защиту господь своихъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n68" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12026" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12060">
                          Бой былъ не равенъ и по числу, и потому, что Людовикъ болѣе старался отвратить удары своего противника и обезоружить его, чѣмъ убить; но тотъ всѣми средствами силился нанести ему смерть.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n69" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12061" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12114">
                          Людовикъ былъ уже раненъ въ лѣвую руку однимъ изъ брави, получилъ рану въ щеку, и главный его противникъ съ бѣшенствомъ наступалъ на него, какъ вдругъ Христофоръ, видя своего господина въ столь неминуемой опасности, съ кинжаломъ въ рукахъ бросился на вельможу; но тотъ, обративъ весь гнѣвъ свой на него, вонзилъ ему всю шпагу въ тѣло.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n70" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12115" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12140">
                          При этомъ видѣ Людовикъ, не помня самъ себя, вонзилъ свою въ сердце зачинщика, который упалъ безъ движенія, въ одно почти время съ Христофоромъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n71" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12141" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12196">
                          Брави вельможи, видя его распростертаго на полу, и сами получивъ нѣсколько ранъ, обратились в бѣгство; брави Людовика, израненные, устрашенные, боясь, чтобы сбѣжавшійся со всѣхъ сторонъ народъ не остановилъ ихъ, пустились въ противуположную сторону; такимъ образомъ Людовикъ остался одинъ, посреди толпы, съ двумя жертвами, лежавшими у ногъ его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n72" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12197" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12213">
                          «Какъ это случилось? — Одинъ убитъ. — Нѣтъ, двое, Онъ ранилъ его въ грудь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n73" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12214" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12221">
                          — Кто же убитъ? Вотъ вельможа.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n74" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12222" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12241">
                          — О, Святая Богородица! что за кровопролитіе! — Зачѣмъ пойдешь, то и найдешь. — Однимъ мгновеньемъ заплатить всѣ долги. — Онъ умеръ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n75" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12242" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12250">
                          — Что за встрѣча! Дѣло будетъ важное.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n76" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12251" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12256">
                          — А другой несчастный? — Милосердый Боже!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n77" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12257" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12258">
                          Что за зрѣлище!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n78" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12259" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12279">
                          — Спасите его, спасите! — Онъ уже совсемъ охолодѣлъ. — Смотри, какъ его отдѣлали: онъ истекаетъ кровью! — Спасайтесь, бѣдный человѣкъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n79" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12280" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12283">
                          Не дайте схватить себя!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n80" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12284" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12308">
                          Этѣ слова всего яснѣе раздававшіеся посреди шумныхъ разговоровъ толпы, выражали общее желаніе; а съ совѣтомъ явилась и помощь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n81" type="omission" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12309" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12341" />
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n82" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12342" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12389">
                          Раненaго убійцу свели или снесли почти безъ чувствъ въ обитель капуциновъ, гдѣ братья его приняли изъ рукъ народа, говорившаго: «Это честный человѣкъ, который, защищая себя, наказалъ надменнаго злодѣя; онъ былъ сильно обиженъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n83" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12390" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12448">
                          До сего времени Людовикъ еще никогда не проливалъ крови; и хотя убійcтво было тогда такимъ обыкновеннымъ преступленiемъ, что уши каждаго привыкли къ разсказамъ, а глаза къ зрѣлищу такихъ дѣяній, однако же впечатлѣніе, которое онъ ощутилъ при видѣ убитаго имъ противника, и за него умершаго человѣка, было совершенно для него ново, невыразимо и пробудило чувства, еще знакомыя душѣ его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n84" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12449" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12484">
                          Паденіе противника, внезапное измѣненіе его лица, вмѣсто угрозъ и бѣшенства, изображавшаго уныніе и торжественное спокойствіе смерти, все это было такое зрѣлище, которое въ одно мгновеніе измѣнило душу преступника.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n85" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12485" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12538">
                          Увлеченный вь монастырь, онъ не зналъ, можно сказать, ни гдѣ находился, ни-что случилось, и пришедши нѣсколько въ память, увидѣлъ себя на постели вь больницѣ, въ рукахъ брата — хирурга (капуцины обыкновенно имѣли, по крайней мѣрѣ, одного изъ нихъ въ каждомъ монастырѣ), который перевязалъ двѣ раны, полученныя имъ въ этой встрѣчѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n86" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12539" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12566">
                          Одинъ изъ отцевъ, коего главная обязанность состояла въ томъ, чтобы присутствовать при умирающихъ, и который часто, даже на большихъ дорогахъ, исполнялъ этотъ долгъ, былъ немедленно призванъ на мѣсто, гдѣ происходила битва.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n87" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12567" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12601">
                          Возвратясь чрезъ нѣсколько минутъ назадъ, онъ взошелъ въ больницу и подошедъ къ постели Людовика, сказалъ: «Утѣшьтесь: вашъ противникъ умеръ, какъ добрый человѣкъ, и поручилъ мнѣ испросить вамъ помилованіе отъ правосудія, и увѣрить въ его прощеніи.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n88" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12602" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12651">
                          Такія слова совершенно ободрили бѣднаго Людовика, и сильнѣе пробудили въ душѣ его дотолѣ неясныя и смутныя чувства, то есть: тоску о потерянномъ другѣ, упреки и угрызенія совѣсти за нанесенный ему ударъ, и вмѣстѣ съ тѣмъ горестное состраданiе къ убитому имъ человѣку.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n89" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12652" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12658">
                          А что другой?» спросилъ онъ монаха съ безпокойствомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n90" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12659" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12663">
                          «Другаго я не засталъ въ живыхъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n91" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12664" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12702">
                          Между тѣмъ вокругъ стѣнъ и дверей монастыря толпился безпокойный народъ; но какъ скоро сбиры подоспѣли, то удалили любопытныхъ и стали караулить въ нѣкоторомъ отдаленіи отъ монастырскихъ выходовъ, такъ что никто изъ него не могъ выйти, не будучи замѣченъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n92" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12703" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12757">
                          Родной братъ убитаго, двое двоюродныхъ и старый дядя явились, вооруженные съ головы до ногъ, съ многочисленною свитою брави, и стали ходить вокругъ монастыря, поглядывая съ грознымъ презрѣніемъ на любопытныхъ, несмѣвшихъ сказать: «онъ этого стоитъ,» но на лицѣ изображавших этѣ слова.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n93" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12758" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12810">
                          Опомнившись, Людовикъ, позвалъ брата исповѣдника, просилъ его отправиться ко вдовѣ Христофора, и именемъ его просить у нея прощенія за горесть, которой онъ былъ невельной причиной, и увѣрить ее въ томъ, что всѣ семейство покойнаго беретъ онъ подъ свое покровительство. Размышляя о томъ, что случилось, онъ болѣе чѣмъ когда либо почувствовалъ сильное и искреннее желаніе, уже не разъ приходившее ему на умъ, сдѣлаться капуциномъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n94" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12811" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12867">
                          Ему казалось, что самъ Богъ поставилъ его на путь истины и изъявилъ волю Свою, приведши его вь монастырь въ подобныхъ обстоятельствахъ — и намѣреніе его стало непоколебимо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n95" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12868" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12877">
                          Онъ велѣлъ позвать отца надзирателя и объявилъ ему о своемъ желанiи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n96" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12878" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12894">
                          Тотъ отвѣчалъ ему, что должно беречься необдуманныхъ намѣренiй, но что если онъ рѣшительно этого желаетъ, то ему не будетъ отказа.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n97" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12895" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12934">
                          Тогда Людовикъ велѣлъ призвать нотаріуса, отказалъ все свое имѣніе, составлявшее еще прекрасное наслѣдство, семейству Христофора, далъ нѣкоторую часть денег вдовѣ, какъ участокъ ея, а прочее опредѣлилъ ея дѣтямъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n98" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12935" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12954">
                          Намѣреніе Людовика было очень кстати его хозяевамъ, находившимся изъ-за него въ весьма затруднительномъ положеніи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n99" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12955" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12975">
                          Выслать его изъ монастыря и потомъ передать въ руки правосудія, слѣдственно на мщеніе врагамъ его — они не могли и подумать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n100" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_12976" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13022">
                          Это значило отказаться от собственныхъ преимуществъ, уронить монастырь во мнѣніи народномъ, навлечь на себя неудовольствіе капуциновъ цѣлаго свѣта за уступленіе права, принадлежавшаго всѣмъ, и возбудить противу себя всѣ духовныя власти, которыя въ тогдашнее время почитали себя хранителями этѣхъ правъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n101" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13023" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13047">
                          Съ другой стороны, семейство убитаго могущественное само по себѣ и сильное своими связями, показывало намѣренiе отмстить за обиду и почесть за непріятеля всякаго, кто дерзнулъ бы противиться его мщенію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n102" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13048" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13082">
                          Исторія молчитъ о томъ, велика ли была горесть этого семейства по случаю смерти родственника, не говорить даже, чтобы семейство проронило хотя одну слезу; она говоритъ только, что всѣ искренно желали имѣть въ рукахъ своихъ убійцу, мертваго или живаго.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n103" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13083" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13091">
                          Но сей послѣдній, надѣвая рясу капуцина, удовлетворялъ всѣмъ требованіямъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n104" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13092" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13119">
                          Онъ нѣкоторымъ образомъ каялся, возлагалъ на себя эпитимію, какъ бы признавалъ вину свою, и удалялся отъ всякой опасности, словомъ: это былъ врагъ, который отдавалъ имъ оружіе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n105" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13120" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13145">
                          Родственники умершаго могли пожалуй, для собственнаго утѣшенія, вѣрить и хвастаться, что онъ сдѣлался капуциномъ въ отчаяніи, страшась ихъ мщенія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n106" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13146" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13183">
                          И во всякомъ случаѣ принудить кого-нибудь отказаться отъ своего имущества, обрить голову, ходить босикомъ, спать на соломѣ и жить подаяніемъ, это могло считаться наказаніемъ, равнявшимся величайшей обидѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n107" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13184" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13254">
                          Отецъ — надзиратель отправился съ осторожной скромностію къ брату умершаго, донесъ ему о раскаяніи и намѣренiи Людовика, далъ ему почувствовать, что семейство его могло это почесть достаточнымъ удовлетвореніемъ и съ кромностію, и еще съ большимъ искусствомъ, намекнулъ ему о примиреніи, говоря, что это неизбѣжно, хотябъ было ему и непріятно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n108" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13255" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13274">
                          Братъ убитаго запылалъ гнѣвомъ, которому капуцинъ далъ время утихнуть, изрѣдка повторяя: «Ваша горесть весьма естественна.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n109" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13275" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13299">
                          Успокоившись нѣсколько, тотъ сказалъ ему, что во всякомъ случаѣ семейство его умѣло бы получить должное удовлетвореніе; чему капуцинъ не противорѣчилъ, хотя и думалъ иначе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n110" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13300" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13315">
                          Наконецъ онъ поставлялъ въ условіе, чтобы убійца брата его оставилъ городъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n111" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13316" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13345">
                          Капуцинъ, который уже прежде рѣшился на то же самое, отвѣчалъ, что воля его въ этомъ случаѣ будетъ исполнена, оставя его такимъ образомъ въ сладкомъ заблужденіи думать, что это одѣлается изъ повинованія къ нему, и этимъ все было улажено.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n112" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13346" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13438">
                          Семейство радовалось, что вышло изъ затруднительнаго положенія: капуцины, что могли спасти несчастнаго и сохранить свои права, не навлекая себѣ непріятелей; любители рыцарской чести были также довольны, видя, что дѣло кончилось благороднымъ образомъ; а народъ радовался спасенію любимаго имъ человѣка и вмѣстѣ съ тѣмъ дивился его обращенію; наконецъ Людовикъ, не смотря на свою горесть, казался счастливѣе всѣхъ; потому что вступилъ на поприще покаянiя и служенiя, долженствовавшаго, если не исправить сдѣланное имъ зло, то по крайней мѣрѣ загладить его, и притупить невыносимое жало угрызеній совѣсти.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n113" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13439" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13472">
                          Мысль, что его намѣренiе могутъ приписать страху, мгновенно опечалила его; но онъ вскорѣ утѣшился, подумавъ, что несправедливость такихъ сужденій еще увеличитъ его наказаніе и послужитъ ему новымъ средствомъ смиренія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n114" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13473" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13510">
                          Такимъ образомъ онъ въ тридцать лѣтъ надѣлъ рясу и, будучи, по обыкновенію, принужденъ перемѣнять свое имя на другое, избралъ имя, долженствовавшее безпрестанно напоминать ему совершенное имъ преступленiе: назвалъ себя братомъ Христофоромъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n115" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13511" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13535">
                          Когда совершился обрядъ постриженiя, отецъ настоятель объявилъ Христофору, что онъ долженъ провести время искуса въ *** ... скомъ сельцѣ, находившемся въ шестидесяти миляхъ отъ города, и отправитъся туда въ слѣдующій же день.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n116" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13536" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13544">
                          Молодой чернецъ низко поклонился и просилъ одной милости;</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n117" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13545" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13599">
                          «Позвольте мнѣ, отче,» сказалъ онъ ему, «прежде чѣмъ покину городъ, гдѣ пролилъ я кровь одного изъ близкихъ, гдѣ оставляю жестоко обиженное семейство, по крайней мѣрѣ, омыть обиду, нанесенную мною и изъявить искреннее мое сожалѣніе, что не могу исправить сдѣланнаго мною зла, испросивъ прощеніе у брата умершаго, и удалить, если Богъ это позволитъ, ненависть, которую онъ, можетъ быть, хранитъ въ своемъ сердцѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n118" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13600" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13635">
                          Настоятель подумалъ, что подобный поступокъ, не говоря уже о собственномъ его достоинствѣ, навсегда примиритъ семейство съ монастыремъ, немедленно отправился къ вельможѣ, съ просьбою отца Христофора.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n119" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13636" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13664">
                          При такомъ неожиданномъ предложеніи, въ сердце удивленнаго вельможи возвратился минутный порывъ презрѣнія и самодовольствія; но, послѣ мгновеннаго размышленія, онъ сказалъ: «пусть придетъ завтра,» и назначилъ часъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n120" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13665" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13674">
                          Отецъ настоятель возвратился къ послушнику съ желаннымъ дозволеніемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n121" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13675" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13718">
                          Вельможа тотчасъ замѣтилъ, что чѣмъ торжественнѣе и громче будетъ подобная покорность, тѣмъ болѣе возрастетъ его вліяніе надъ родственниками и народомъ, и будетъ (чтобы выразиться съ изяществомъ нынѣшняго времени) прекрасною страницей въ исторiи его рода.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n122" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13719" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13745">
                          Онъ поспѣшно извѣстилъ всѣхъ своихъ родныхъ, и приглашалъ ихъ въ свой дворецъ на слѣдующій день къ двѣнадцати часамъ, чтобы, говорилъ онъ, получить общее удовлетвореніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n123" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13746" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13785">
                          Въ назначенный часъ дворецъ наполнился вельможами всѣхъ возрастовъ и обоихъ половъ. Все суетилось; повсюду была смѣсь огромныхъ шляпъ, длинныхъ перьевъ, по полу тащившихся шпагъ, накрахмаленныхъ и сложенныхъ брыжжей, одѣяній всѣхъ цвѣтовъ, походившихъ на арабески.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n124" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13786" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13802">
                          Въ переднихъ, на дворѣ и на улицахъ толпились слуги, пажи, брави и любопытные.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n125" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13803" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13842">
                          Братъ Христофоръ, замѣтивъ подобный сборъ, и тотчасъ угадавъ его причину, нѣсколько смутился; но, послѣ минутнаго размышленія, сказалъ про себя: «Такъ должно быть. Я убилъ его всенародно, въ присутствіи многочисленныхъ враговъ его, произвелъ этимъ соблазнь, и долженъ сдѣлать удовлетвореніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n126" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13843" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13941">
                          И такъ, потупляя взоры, въ сопровожденіи отца настоятеля, вступилъ онъ на порогъ замка, прошелъ дверь среди грубаго любопытства толпы, взошелъ по лѣстницѣ, и посреди благороднѣйшаго собранія, толпившагося на его пути, сопровождаемый сотнею тѣлохранителей, предсталъ предъ хозяина, который, окруженный ближайшими родственниками, стоялъ посреди залы съ потупленнымъ взоромъ, съ поднятымъ вверхъ подбородкомъ, опираясь лѣвой рукою на рукоятку шпаги, а правой придерживая на груди епанчу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n127" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13942" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13974">
                          Иногда на лицѣ и въ поступи человѣка, встрѣчается столь ясное выраженіе, или лучше сказать изліяніе души, что толпа зрителей невольно ощущаетъ какое-то непонятное впечатлѣніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n128" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_13975" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14009">
                          Лице и поступь брата Христо́фора ясно́ говорили́ прису́тствующимъ, что не изъ страха людскаго сдѣлался онъ капуциномъ и подвергалъ себя подобному униженію; и эта мысль съ самого начала склонила всѣхъ на его сторону.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n129" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14010" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14042">
                          Увидѣвъ обиженного имъ вельможу, онъ удвоилъ шаги, сталъ на колѣна, сложилъ руки на груди, и наклонняя бритую голову, сказалъ ему:» Я убійца вашего брата.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n130" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14043" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14068">
                          Богъ свидѣтель, что цѣною всей крови моей желалъ бы я возвратить вамъ его; но такъ какъ я теперь могу только предложить вамъ позднее и безполезное удовлетворенiе, то прошу васъ принять его, ради самаго Бога.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n131" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14069" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14087">
                          Взоры всѣхъ были устремлены на послушника и на вельможу, къ которому онъ обращался; всѣ слушали со вниманіемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n132" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14088" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14104">
                          Когда братъ Христофоръ замолкъ, во всей залѣ поднялся ропотъ благоговѣнія и состраданія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n133" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14105" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14130">
                          Вельможа, дотолѣ слушавшій съ принужденною благосклонностію и тщетно скрываемымъ бѣшенствомъ, смутился при сихъ словахъ, и наклонясь къ стоявшему у ногъ его, сказалъ ему измѣнившимся голосомъ: «Встаньте...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n134" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14131" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14145">
                          Обида... приключенiе по истинѣ... но одежда, въ которую вы облеклись... не только изъ-за него, но ради васъ самихъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n135" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14146" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14148">
                          Встаньте, отецъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n136" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14149" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14166">
                          Мой братъ... признаюсь... былъ... былъ человѣкомъ... нѣсколько вспыльчивымъ, нетерпѣливымъ; и все случилось по волѣ Божіей.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n137" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14167" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14187">
                          Довольно объ этомъ.... но, отець, вамъ не слѣдуетъ долѣе оставаться въ подобномъ положеніи.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n138" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14188" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14194">
                          И взявъ его за руку, онъ поднялъ его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n139" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14195" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14214">
                          Братъ Христофоръ, стоя съ поникшей головою, отвѣчалъ: «Итакъ я могу надѣяться, что вы мнѣ простили!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n140" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14215" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14224">
                          И если отъ васъ получаю мое прощеніе, отъ кого не въ правѣ я ожидать его?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n141" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14225" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14234">
                          О! еслибъ дозволено было мнѣ изъ устъ вашихъ услышать слово прошенія...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n142" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14235" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14238">
                          «Прощеніе?» сказалъ вельможа.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n143" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14239" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14244">
                          «Оно вамъ болѣе не нужно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n144" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14245" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14259">
                          Но если вы того желаете, я конечно прощаю васъ отъ всей души, и всѣ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n145" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14260" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14267">
                          «Всѣ! всѣ!» воскричали въ одно время присутствовавшіе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n146" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14268" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14299">
                          Благодарная радость озарила лице брата; но и сквозь нее отражалось смиренное и искреннее раскаянiе въ злѣ, котораго не могло поправить человѣческое прощеніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n147" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14300" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14326">
                          Вельможа, побѣжденный этимъ зрѣлищемъ и увлеченный всеобщимъ чувствомъ, обнялъ Христофора — и они обмѣнялись примирительнымъ поцѣлуемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n148" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14327" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14353">
                          Общее одобренiе выразилось во всѣхъ концахъ залы; всѣ зрители тѣснились вокругъ брата, пока многочисленные слуги разносили яства.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n149" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14354" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14380">
                          Вельможа подошелъ къ брату Христофору, который хотѣлъ удалиться, и сказалъ ему: «Отецъ, откушайте чего-нибудь, сдѣлайте для меня это, какъ доказательство дружбы вашей!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n150" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14381" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14417">
                          И онъ сталъ-было подавать ему; но тотъ, удаляясь сь выраженіемъ дружественнаго отказа, сказалъ: «Это теперь для меня непозволительно, но самъ Богъ запрещаетъ мнѣ отказываться отъ Его даяній.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n151" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14418" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14453">
                          Я отправляюсь въ путь; прошу васъ, прикажите мнѣ дать хлѣбъ, чтобы я могъ сказать, что испыталъ вашу милость, отвѣдалъ вашего хлѣба, и получилъ доказательства вашего прощенія.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n152" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14454" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14491">
                          Тронутый вельможа немедленно отдалъ приказаніе, и маiордомъ со всѣми обрядами принесъ хлѣбъ на серебряномъ блюдѣ и предложилъ его брату; тотъ, взявши его, поблагодарилъ и положилъ въ свою суму.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n153" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14492" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14579">
                          Потомъ испросилъ позволеніе удалиться и, снова обнявъ хозяина и приближенныхъ его, съ трудомъ разстался съ ними. Долго надлежало ему пробираться въ переднихъ, чтобы избавиться отъ слугъ и даже брави, цѣловавшихъ полы его рясы, поясъ, мантію; а при выходѣ на улицу, онъ былъ окруженъ толпою народа; который почти несъ его въ трiумфѣ до городскихъ воротъ, откуда онъ пустился пѣшкомъ къ назначенному для его искуса монастырю.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n154" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14580" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14610">
                          Братъ умершаго и все его семейство, приготовившееся в тотъ день насладиться печальною отрадою гордости, ощутили напротивъ чистую радость прощенiя и благотворительности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n155" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14611" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14634">
                          Собранiе еще нѣсколько времени занималось этим происшествiемъ съ откровенностiю и добродушіемъ, рѣдко въ немъ встрѣчаемымъ, и предавалось размышленіямъ, о которыхъ никто изъ собиравшихся въ замокъ не могъ и подумать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n156" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14635" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14656">
                          Вмѣсто требованія удовлетворенія и отмщенія за обиды, предметомъ разговора были похвалы послушнику, пріятности примиренія и кротости.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n157" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14657" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14705">
                          И тотъ, который можетъ статься, пятьдесятъ разъ сряду сталъ бы разсказывать, какъ родитель его, графъ Муцiо, умѣлъ въ достопамятномъ случаѣ принудить къ послушанію маркиза Станислао, извѣстнаго забіяку, говорилъ напротивъ о покаянiи и дивномъ терпѣніи брата Симона, давно умершаго.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n158" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14706" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14772">
                          Когда общество удалилось, вельможа, весь растроганный, припоминалъ съ удивленіемъ все, что слышалъ, все, что самъ говорилъ и, ворчалъ сквозь зубы: «Что за монахъ!» (мы принуждены въ точности передать слова его) что за монахъ! Еслибы онъ на колѣняхъ простоялъ еще нѣсколько минутъ, кажется, я бы сталъ просить прощенія за то, что онъ убилъ брата.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n159" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14773" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14795">
                          Исторія наша ясно замѣчаетъ, что съ того дня онъ сталъ нѣсколько умѣреннѣе и ласковѣе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n160" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14796" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14822">
                          Отецъ Христофоръ шелъ съ утѣшительными мыслями, чуждыми ему съ того ужаснаго дня, которому вся жизнь его должна была служить покаянiемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n161" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14823" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14853">
                          Молчанiе возлагалось на послушниковъ, и онъ соблюдалъ это правило безъ труда, единственно занятый мыслiю объ униженіи, терпѣніи и трудахъ, которые предстоятъ ему на новомъ поприщѣ покаянія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n162" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14854" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14887">
                          Остановясь въ обѣденный часъ у одного благодѣтеля, онъ сладостно преломилъ хлѣбъ примиренія, но отложилъ кусокъ его въ свою корзину, чтобы сохранить его навсегда, какъ безпрестанное напоминаніе прошедшаго.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n163" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14888" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14947">
                          Мы не намѣрены описывать здѣсь исторію его затворнической жизни. Скажемъ только, что, исполняя всегда съ рвеніемъ и стараніемъ возложенную на него обязанность, присутствовать при послѣднихъ минутахъ умирающаго, и утѣшать его своимъ словомъ, онъ никогда не упускалъ случая исполнять и другія обязанности, которыя самъ возложилъ на себя, либо примиряя враждующихъ, либо защищая слабыхъ противу несправедливыхъ угнетенiй.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n164" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14948" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14982">
                          Къ этому способствовали, почти безъ собственнаго его вѣдома и прежнія его обыкновенія, и природный его воинскій духъ, котораго ни постъ, ни изнуренія не могли совершенно уничтожить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n165" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_14983" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15026">
                          Разговоръ его обыкновенно былъ скроменъ и простъ; но когда дѣло шло о правосудіи или истинѣ, внезапно возрождалось въ немъ, какъ въ былое время, пламенное чувство, которое будучи умѣряемо торжественнымъ произношенiемъ — слѣдствіемъ привычки говорить проповѣди — придавало словамъ его невыразимый характеръ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n166" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15027" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15056">
                          Осанка его, вообще весь видъ, ясно говорили о долгой борьбѣ нрава вспыльчиваго, раздражительнаго съ противоборствующѣй волею, всегда побѣждающей, всегда бдительной и устремленной къ высокимъ предметамъ и помысламъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n167" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15057" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15107">
                          Одинъ изъ его собратій, бывшiй также ему другомъ, и хорошо знавшiй его, обыкновенно сравнивалъ его съ нѣкоторыми словами, которыя слишком выразительны въ обычной ихъ формѣ, но въ пылу страстей употребляются даже людьми скромными, которые ихъ коверкаютъ. Но, не смотря на подобное переряжанiе, онѣ напоминаютъ о первобытной ихъ выразительности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n168" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15108" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15126">
                          Еслибъ бѣдная незнакомка, въ печальномъ положеніи Лучiи, потребовала защиты отца Христофора, онъ немедленно поспѣшилъ бы къ ней.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n169" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15127" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15165">
                          Но такъ какъ дѣло шло о самой Лучiи, онъ поспѣшилъ съ тѣмъ большимъ безпокойствомъ, что уже зналъ ее, любовался ея невинностiю, страшился за нее угрожавшей ей опасности, и исполненъ былъ живѣйшаго негодованія къ ужасному преслѣдованію, котораго она была предметомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n170" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15166" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15219">
                          Кромѣ того, онъ опасался, чтобы поданный имъ совѣтъ — не выходитъ изъ дому и скрываться, не былъ причиной какого-либо несчастнаго приключенія; къ врожденному желанiю быть полезнымъ, присоединялось безпокойство совѣсти, которое терзаетъ даже самыхъ добродѣтельныхъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap4-n171" type="translation" target="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15220" targetEnd="quarantana/cap4.xml#c4_c4_15264">
                          Но пока мы разсказывали дѣянія отца Христофора, онъ дошелъ, постучался въ дверь, и женщины, оставя свои прялки, встали съ радостнымъ восклицаніемъ: «А! это отецъ Христофоръ! Да будетъ на немъ благословенiе Божiе!»</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>