<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Maria_Levchenko">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Maria_Levchenko" when="2025-02-16">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Russian_1854.xml_cap1">
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n1" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10001" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10111">
                          Та часть озера Комо, которая простирается на югъ двумя безпрерывными цѣпями горъ и образуетъ рядъ заливовъ и бухтъ, по мѣрѣ ихъ близости или отдаленности, внезапно съуживается и принимаетъ теченіе и видъ рѣки между мысомъ направо и широкой рѣкой на противоположной сторонѣ. Мостъ, соединяющій въ этомъ мѣстѣ оба берега, дѣлаетъ эту перемѣну чувствительнѣе для взора, и обозначаетъ точку, гдѣ кончается озеро, въ томъ мѣстѣ, гдѣ берега, разширяясь, опять даютъ водамъ волю разлиться, и укрощаютъ ихъ потокъ новыми разливами и бухтами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n2" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10112" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10199">
                          Рѣка, происходящая отъ стеченія трехъ сильныхъ потоковъ, слѣдуетъ наклонности двухъ смежныхъ горъ, изъ коихъ одна именуется Сан-Мартино, а другая на Ломбардскомъ нарѣчіи Resegone (пила), по случаю многочисленныхъ ея выемокъ, которыя въ самомъ дѣлѣ придаютъ ей видъ пилы; отъ того при первомъ взглядѣ и въ прямомъ направленіи, напримѣръ сѣверныхъ стѣнъ Медіолана, она рѣзко отличается этимъ простымъ свойствомъ, отъ многочисленныхъ горъ менѣе извѣстнаго наименованія и более обыкновенной формы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n3" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10200" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10234">
                          Въ значительной части своего потока, рѣка течетъ по ровной и постепенной наклонности, потомъ, пересѣкаемая возвышеніями или малыми долинами, стремится водопадомъ или разливается широкимъ раздольемъ, повинуясь случайной формѣ двухъ горъ и силѣ воды.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n4" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10235" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10271">
                          Берега, изрытые утесами потоковъ, большею частію состоятъ изъ камней и хряща, но иногда образуютъ поля и виноградники, усѣянные деревьями, сельскими домами и хижинами; кой-гдѣ встрѣчаются лѣса, простирающіяся до самыхъ горъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n5" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10272" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10316">
                          Лекко, славное село, отъ котораго получила названіе и вся страна, построено не подалеку отъ моста, на берегахъ озера и даже частiю въ самомъ озерѣ, когда вода разливается. Теперь оно стало большимъ селеніемъ и скоро сдѣлается маленькимъ городкомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n6" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10317" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10402">
                          Во время тѣхъ событій, которыя мы намѣрены описать, Лекко было уже значительнымъ мѣстечкомъ и маленькой крѣпосцей; въ слѣдствіе чего въ немъ жили комендантъ и постоянный гарнизонъ Испанскихъ солдатъ, которые занимались сообираніемъ винограда.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n7" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10403" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10595">
                          Отъ одного села къ другому, отъ горъ къ озеру и отъ одной возвышенности къ другой простирались, и нынѣ еще существуютъ, многочисленныя тропинки, то крутыя, то отлогія, пролегающія у стѣнъ, построенныхъ изъ огромныхъ валуновъ, кое-гдѣ одѣтыхъ ветхими корнями плюща, который выѣдаетъ известь, и занявъ ея мѣсто, сохраняетъ камни въ тѣсной связи, покрывая ихъ густою зеленью. Иногда тропинки углубляются и какъ-бы исчезаютъ между стѣнъ, такъ что взорамъ странника представляется только одно небо и нѣкоторыя вершины окружныхъ горъ. Кое-гдѣ являются террасы, то округлыя на краю равнины, то рѣзко отдѣляющіяся отъ наклонности горы, какъ длинный рядъ ступеней, и поддерживаемыя стѣнами, снаружи высокими, какъ бастіоны, но на самой тропинкѣ непревышающими обыкновенной размѣръ парапета; оттуда путешественникъ безпрепятственно можетъ услаждать взоръ свой разнообразными и прелестными картинами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n8" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10596" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10683">
                          Здѣсь голубою равниною простирается озеро, пересѣкаемое мысами и перешейками, а на берегахъ веселыя мѣстоположенія, превратно отражаемыя водами; тамъ Адда, едва вырвавшаяся изъ-подъ аркадъ моста, снова разливается малымъ озеромъ, потомъ съуживается и простираетъ до дальняго небосклона блестящія излучины; вверху, взгроможденные скалы, нависшія надъ головою зрителя; внизу, обработанная наклонность горы, ландшафты, мостъ; насупротивъ противуположный берегъ озера, и надъ нимъ смыкающая его гора.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n9" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10735">
                          По одной изъ этихъ тропинокъ, на закатѣ солнца, въ день седьмого Ноября 1628 года, возвращался медленно съ своей прогулки Донъ-Абондіо***, приходскій священникъ одного изъ упомянутыхъ селеній, котораго нашъ авторъ не называетъ, равно какъ и самаго духовника: и вотъ уже два умолчанія!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n10" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10736" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10833">
                          Донъ-Абондіо*** спокойно читалъ свои молитвы и иногда, между однимъ псалмомъ и другимъ, закрывалъ молитвенникъ, влагая въ него указательный перстъ правой руки, служившій ему замѣткою; потомъ, сложивъ обѣ руки назадъ, правую съ полузакрытой книгой въ ладонъ лѣвой, онъ съ потупленными взорами продолжалъ свой путь, изрѣдка отбрасывая ногой къ стѣнѣ камни, попадавшіеся ему подъ ноги; уста его лепетали молитву, но, по выраженію лица его; замѣтно было, что мысли его не согласовались съ устами. Иногда, пробуждаясь от своихъ мечтанiй, онъ обращалъ взоры на гору, возвышающуюся передъ нимъ, и машинально смотрѣлъ на умирающій свѣтъ солнца, который сквозь ущелья противоположной горы отражался мѣстами на выдавшихся скалахъ ея широкими и неровными пурпуровыми полосами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n11" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10834" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10870">
                          Раскрывъ снова свой молитвенникъ и прочитавъ другой стихъ, онъ дошелъ до поворота тропинки, гдѣ онъ обыкновенно закрывалъ книгу и устремлялъ взоры свои въ даль: такъ сдѣлалъ онъ и въ этотъ день.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n12" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10871" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10932">
                          За угольнымъ простѣнкомъ, путь пролегалъ прямо, шаговъ на пятьдесятъ, потомъ раздваивался на двѣ тропы, наподобіе гусиной лапы; правая вела къ горѣ и къ приходу, лѣвая спускалась въ долину, на берегъ потока, и тамъ стѣна была только въ полокотную высоту.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n13" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_10933" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11007">
                          Внутреннія стѣны обѣихъ тропинокъ, не соединяясь въ углу, прилегали къ маленькой часовнѣ, на которой были нарисованы разныя фигуры, длинныя, излучистыя, острыя, которые въ умѣ артиста и въ глазахъ сосѣднихъ жителей представляли огонь и посреди огня другія невыразимыя фигуры изображали души Чистилища. Души и пламя, все было кирпичнаго цвѣта на сѣроватомъ фондѣ, и кой гдѣ уже попорчено.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n14" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11008" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11033">
                          Обойдя уголъ, и по обыкновенію обращая взоръ свой къ часовнѣ, священникъ увидѣлъ что-то, вовсе для него неожиданное и довольно непріятное.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n15" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11034" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11082">
                          Двое мужчинъ стояли одинъ насупротивъ другаго, на самомъ, такъ сказать, стеченіи двухъ тропинокъ: одинъ изъ нихъ, перекинувъ ногу за низенькую стѣну, сидѣлъ на ней какъ-бы верхомъ, опираясь другой на землю; его товарищъ, облокотившись на стѣну, стоялъ съ сложенными накресть руками.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n16" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11083" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11105">
                          Одежда, наружность ихъ, вообще все, что священникъ могъ замѣтить съ того мѣста, гдѣ они стояли, ясно обличали ихъ ремесло.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n17" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11106" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11217">
                          Оба имѣли на головѣ зеленую сѣтку съ огромной кистью, лежавшей на лѣвомъ плечѣ; изъ-подъ сѣтки густыя кудри украшали чело ихъ; длинные усы крутились кольцомъ. Нижняя часть ихъ одежды была перетянута поясомъ изъ лакированной кожи; на немъ двумя маленькими крючками прикрѣплена пара пистолетовъ; пороховой рожокъ висѣлъ на груди, въ видѣ украшенія; изъ правого кармана ихъ широкихъ и пышныхъ шароваровъ выказывался ножъ, и длинная шпага, съ широкой рукояткой изъ ярко полированной мѣди, сплетенной вензелями, висѣла на лѣвомъ бедрѣ. При первомъ взглядѣ не льзя было не узнать въ нихъ людей, принадлежащихъ къ сословію bravi (удальца).</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n18" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11218" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11232">
                          Это нынѣ совершенно изчезнувшее сословіе, въ тѣ времена процвѣтало въ Ломбардіи, и существовало съ весьма давнихъ поръ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n19" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11233" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11264">
                          Мы представимъ здѣсь для тѣхъ изъ читателей, кому, быть можетъ, оно вовсе неизвѣстно, нѣкоторые неоспоримые документы, которые могутъ дать удовлетворительное понятіе о характерѣ этого сословія, о способахъ, какими истребили его, послѣ долголѣтняго и могущественнаго его сущестованія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n20" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11265" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11334">
                          Еще 8-го Апрѣля 1583 года, достославный и доблестный синьоръ Донъ-Карлосъ Аррагонскій, принцъ Кастельветрано, герцогъ Террановъ, маркизъ Авола, графъ Бургито, великій адмиралъ и коннетабль Сицилійскій, градоначальникъ Медіоланскій и намѣстникъ его католическаго величества въ Италіи, «увѣрясь достаточно въ бѣдственномъ положеніи, въ которомъ находился, и теперь еще находится, городъ Медіоланъ, по причинѣ многочисленныхъ брави и бродягъ, издалъ противу нихъ декретъ, осуждающій ихъ на изгнаніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n21" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11335" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11398">
                          Онъ подвелъ подъ сей декретъ и повелѣлъ» считать бродягами и брави... всѣхъ лицъ, чужестранцевъ и туземцевъ, неимѣющихъ способовъ пропитанія или имѣющихъ ихъ, но непользующихся ими... а вмѣсто того, за извѣстную плату или вовсе безъ оной, слѣдующихъ за какимъ-либо дворяниномъ, офицеромъ или купцомъ... для охраненія его или, какъ должно думать, для вреда другихъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n22" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11399" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11436">
                          Онъ повелѣваетъ всѣмъ поименованнымъ въ семь разрядѣ удалиться въ теченiе шестидневнаго срока изъ подвластныхъ ему земель, и осуждаетъ непослушныхъ, къ каторгѣ, предоставляя всѣмъ исполнителямъ правосудія обширнѣйшія права, для приведенія въ дѣйствіе настоящаго декрета.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n23" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11437" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11573">
                          Но 12-го Апрѣля слѣдующаго года, замѣчая...» что городъ Медіоланъ наполненъ такими брави... которые снова въ немъ поселились, какъ то бывало прежде, вовсе не измѣнясь въ своихъ обычаяхъ и не уменьшаясь числомъ, тотъ же самый принцъ Кастельветрано издалъ новый указъ, достопримѣчательный по своей силѣ, и заключающій между прочимъ слѣдущія мѣры: «Каждый обыватель или иногородецъ, который по свидѣтельству двухъ лицъ будетъ признанъ принадлежащимъ къ сословію брази, и обличенъ таковымъ, хотя бы было ясно, что онъ ничѣмъ не провинился... можетъ быть, по случаю подобныхъ слуховъ и безъ всякихъ другихъ доказательствъ, преданъ пыткѣ и сѣченъ розгами для предварительныхъ розысканій... и хотя бы онъ ни въ чемъ не признался, сослать его въ каторгу на три года, въ случаѣ даже, какъ выше сказано, одного подозрѣнія, что онъ принадлежитъ къ числу брави.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n24" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11574" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11593">
                          Все это и прочее, о чемъ мы не упоминаемъ, опредѣлено,» потому что его превосходительство рѣшился принудить всѣхъ къ повиновенію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n25" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11594" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11625">
                          При всѣхъ строгихъ и рѣшительныхъ угрозахъ могучаго владыки, угрозахъ, сопровождаемыхъ подобными мѣрами, показалось бы весьма естественно, что по обнародованіи декрета должно навсегда изчезнуть сословiе брави.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n26" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11626" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11646">
                          Но свидѣтельство другаго вельможи, не менѣе достопочтеннаго и богатаго славными именами, заставляетъ насъ увѣриться совершено въ противномъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n27" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11647" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11693">
                          Достославный и доблестный владыка Жуанъ Фернандець Де-Веласко, коннетабль Кастильскій, обер-каммергеръ его величества, герцогъ Фрiаса, графъ Гаро и Кастельнова, владыка дома Веласко и дома Семидѣтей-де-Лоары, намѣстникъ земли Медіоланской, и проч.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n28" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11694" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11760">
                          5 Іюня 1593 года, равно увѣряясь «въ преступленіяхъ и злодѣйствахъ, происходящихъ... отъ брави и бродягъ, и въ вредномъ дѣйствіи, производимомъ на государственное благосостояніе сими сословіями людей, не взирая на мѣры, принимаемыя правосудіемъ, «снова повелѣваетъ имъ въ теченіе шисти дней, оставить Медіоланскія земли, возобновляя притомъ тѣ же угрозы и предписывая тѣ же мѣры.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n29" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11761" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11846">
                          И потомъ Маія 23-го дня 1598 года, «узнавъ къ великому своему неудовольствію... что число ихъ (брави и бродягъ), болѣе чѣмъ когда либо увеличилось въ городѣ и всей странѣ, и что ежедневно слышно про одни только разбои на дорогахъ, на воровство, смертоубійство и всякаго рода преступленія, совершаемыя днемъ и ночью, тѣмъ свободнѣе, что брави надѣются на своихъ сообщниковъ и предводителей... «онъ снова предписываетъ тѣ же средства, но увеличиваетъ ихъ прiемъ, какъ-то водится въ упорныхъ болѣзняхъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n30" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11847" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11888">
                          И такъ каждый, «сказано въ заключеніе,» долженъ остерегаться малѣйшаго нарушенія настоящаго указа, ибо вмѣсто помилованія его превосходительствомъ, онъ испытаетъ всю строгость и гнѣвъ его... Его превосходительство твердо рѣшился, чтобы сей указъ былъ послѣднимъ и неопровергаемымъ увѣщаніемъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n31" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11889" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11924">
                          Иначе мыслилъ достославный и доблестный владыка Донъ Пьетро Энрикецъ де-Асеведо, графъ Фуэнтецъ и намѣстникъ Медіоланской земли, и по уважительнымъ причинамъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n32" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11925" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11983">
                          «Вполнѣ увѣрясь въ бѣдственномъ положенiи города и страны, отъ безчисленнаго множества находящихся въ нихъ бродягъ... и рѣшась совершенно искоренить столь погубное отродье, «онъ издалъ 5-го Декабря 1600 г. новое увѣщаніе, заключающее многія строжайшія мѣры,» въ твердомъ намѣренiи привести ихъ къ точному исполненію, не допуская никакой надежды на помилованiе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n33" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_11984" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12077">
                          Между тѣмъ должно думать, что на исполненіе этѣхъ мѣръ онъ не употребилъ всѣхъ средствъ, которыми такъ искусно умѣлъ, коварствовать и возбуждать противниковъ непримиримоту врагу своему Генриху IV. Касательно этого исторія указываетъ намъ, какъ онъ успѣлъ возмутить противъ него герцога Савойскаго, который, по милости его, лишился нѣсколькихъ городовъ, и какъ заставилъ герцога Бирона вступить въ заговоръ, въ слѣдствіе чего онъ лишился головы; но что касается до пагубнаго отродья брави, не оспоримо, что оно существовало еще 22-го Сентября 1612 года.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n34" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12078" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12100">
                          Въ это время достославный и доблестный владыка Донъ-Джіовани де Мендоза, маркизъ Гиножоза, дворянинъ и пр., намѣстникъ и пр. сталъ рѣшительно думать объ уничтоженіи его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n35" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12101" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12126">
                          Съ такимъ намѣреніемъ онъ послалъ къ Пандольфо и Марку Туллію Малатестѣ, королевскимъ типографамъ, для напечатанія, обыкновенный указъ объ истребленіи брави, исправленный и дополненный.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n36" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12127" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12161">
                          Но они не перевелись, и 24-го Декабря 1618 года подверглись подобнымъ и еще большимъ строгостямъ со стороны достославнаго и доблестнаго владыки Дона Гомецъ Суарецъ де-Фигеруа, герцога Ферiа, и намѣстника.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n37" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12162" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12223">
                          Должно полагать, что они и тутъ не совершенно исчезли, ибо достославный, доблестный синьоръ Гонзало Фернандецъ де-Кордова, во времена котораго происходила прогулка Донъ Абондiо, нашель себя принужденнымъ прибѣгнуть къ обычному указу противъ брави, и обнародовать его 5-го Октября 1627 года, то есть: за годъ, за мѣсяцъ и два дня до сего примѣчательнаго происшествія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n38" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12224" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12247">
                          Съ этимъ не прекратились подобнаго рода декреты; но мы считаемъ ненужнымъ упоминать о послѣдовавшихъ указахъ, потому что они не относятся къ эпохѣ нашего повѣствованія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n39" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12248" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12300">
                          Мы скажемъ только, что Февраля 1632 года достославный и достопочтенный сеньоръ герцогъ Ферiа, снова назначенный камѣстникомъ Медiолана, увѣряетъ насъ, что «величайшія преступленія творятся лицами, извѣстными подъ именемъ брави.» и это служитъ достаточнымъ и очевиднымъ доказательствомъ, что въ то время, о которомъ мы говоримъ, существовали подобнаго рода разбойники.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n40" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12301" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12334">
                          Ясно было, что двѣ особы, о которыхъ мы упомянули, стояли здѣсь въ ожиданіи кого-то; но особенно не нравились Донъ-Абондію нѣкоторыя изъ ихъ движенiй, очевидно доказывавшія, что они ожидали именно его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n41" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12335" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12391">
                          И въ самомъ дѣлѣ, когда онъ вышелъ изъ-за угла, они поглядѣли другъ на друга, и кивнули головою, какъ будто говоря: «это онъ!» Сидѣвшій верхомъ на стѣнѣ всталъ на обѣ ноги, и вмѣстѣ съ товарищемъ пошелъ прямо къ священнику.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n42" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12392" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12427">
                          Тотъ, держа свой молитвенникъ передъ собою, какъ будто-бы продолжалъ читать, но украдкой высматривалъ ихъ движенiя, и увидѣвъ, что они идутъ прямо къ нему на встрѣчу, предался тысячѣ различныхъ мыслей.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n43" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12428" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12492">
                          Во-первыхъ, онъ поспѣшно спросилъ самъ себя, нѣтъ ли между нимъ и брави какой-либо дороги, по которой онъ могъ бы убѣжать вправо или влѣво; но тотчасъ же вспомнилъ, что нѣтъ; потомъ, быстро припоминая, не оскорбилъ ли онъ кого-нибудь изъ могущественныхъ и мстительныхъ вельможъ, почти успокоился по утѣшительному свидѣтельству совѣсти.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n44" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12493" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12538">
                          Между тѣмъ брави приближались къ нему, не сводя съ него глазъ: тогда священникъ, засунувъ указательный и средній палецъ лѣвой руки въ свою манишку, какъ-бы стараясь ее поправить, а самъ обративъ въ противную сторону и руки и голову, скривляя ротъ и косясь на сторону, внимательно смотрѣлъ, нейдетъ ли еще кто позади его; но никого не видалъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n45" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12539" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12561">
                          Онъ быстро взглянулъ черезъ стѣнку въ поля — тамъ никого; съ большею робостію посмотрѣлъ онъ вдоль по той тропинкѣ, по которой шелъ онъ — и тутъ никого, исключая брави. Какъ быть?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n46" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12562" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12580">
                          Итти назадъ? Поздно. Бѣжать изо всѣхъ силъ? Это все равно, что сказать: бѣгите за мной; если не хуже.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n47" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12581" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12607">
                          Видя неизбѣжную опасность, онъ поспѣшилъ впередъ; минуты неизвѣстности были для него столь мучительны, что онъ болѣе всего желалъ прекратить ихъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n48" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12608" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12654">
                          Онъ удвоилъ шаги, довольно громко прочиталъ цѣлый стихъ, стараясь принять веселый и безпечный видъ, насильственно вызывая улыбку, и когда остановился, встрѣтился съ двумя молодцами, то говоря самъ себѣ: «дошло дѣло до развязки.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n49" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12655" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12666">
                          «Господинъ священникъ!» сказалъ одинъ изъ нихъ, смотря ему въ лице.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n50" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12667" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12688">
                          «Что вамъ угодно?» отвѣчалъ Донъ-Абондiо, оставивъ книгу, которую обѣими руками держалъ раскрытую передъ собой.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n51" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12689" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12719">
                          «Вы намѣрены,» продолжалъ другой, принимая грозный и гнѣвный видъ, какъ начальникъ, который не хочетъ допустить подчиненнаго до дурнаго дѣла, «вы намѣрены завтра обвѣнчать Ренцо Трамальино съ Лучіей Монделла?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n52" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12720" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12772">
                          «Точно такъ...» отвѣчалъ Донъ-Абондiо дрожащимъ голосомъ; « точно такъ... я, какъ священникъ, долженъ благословить этотъ союзъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n53" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12773" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12796">
                          «Если такъ», сказалъ брави въ полголоса, но съ ужасно повелительнымъ видомъ, «этому браку не бывать ни завтра, ни во вѣки.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n54" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12797" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12824">
                          «Но, господа,» возразил Донъ Абондіо, съ сладкимъ и ласковымъ тономъ человѣка, старающагося разувѣрить другаго, вовсе нерасположеннаго его выслушать. «Господа! извольте поставить себя на мое мѣсто.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n55" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12838">
                          Еслибъ отъ меня зависѣло... но вы сами знаете, я тутъ ни при чемъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n56" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12839" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12868">
                          «Еслибъ дѣло рѣшилось словами,» прервалъ одинъ изъ брави, мы конечно бы не могли ждать успѣха; но мы ничего не знаемъ и знать не хотимъ: вамъ сказано... такъ берегитесь...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n57" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12869" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12876">
                          «Господа! вы слишком справедливы, слишкомъ благоразумны...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n58" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12877" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12916">
                          «Этой свадьбѣ не бывать,» возразилъ другой брави, который молчалъ до того времени, «или...» тутъ онъ произнесъ ужасную клятву, «или тотъ, который совершитъ ее, не успѣетъ помолиться и за упокой души своей...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n59" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12917" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12944">
                          «Ну, ну,» сказалъ первый ораторъ: «почтеннѣйшій нашъ священникъ знаетъ, какъ должно жить въ свѣтѣ; а мы, люди добрые, вовсе не намѣрены ему вредить, если онъ будетъ остороженъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n60" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12945" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12955">
                          Да, господинъ священникъ, достославный синьоръ Донъ Родриго, нашъ господинъ, особенно васъ почитаетъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n61" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_12956" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13019">
                          Это имя произвело въ душѣ Дона-Абондiо дѣйствіе, подобное тому, какое производитъ молнія, раздирая тучи во время ночной грозы, и проливая мгновенно быстрый и неопредѣленный свѣтъ: оно усугубило ужасъ священника, который какъ-бы невольно отвѣсилъ низкій поклонъ, и сказалъ: «Господа! еслибъ вы могли подать мнѣ совѣтъ, на счетъ…»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n62" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13020" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13022">
                          «Подать совѣтъ вамъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n63" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13023" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13050">
                          Да вы знаете полатыни,» возразилъ снова другой брави съ ужасной и презрительной улыбкой; «Это ваше дѣло; но ни слова о томъ, что мы вамъ сказали для вашей же пользы; иначе... все равно, какъ будто бъ вы обвѣнчали.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n64" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13051" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13064">
                          И такъ, господинъ священникъ, что намъ отъ вашего имени сказать достославному синьору Донъ-Родриго?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n65" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13065" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13068">
                          «Мое почтеніе...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n66" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13069" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13072">
                          «Объяснитесь, господинъ священникъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n67" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13073" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13077">
                          «Готовъ... всегда готовъ быть послушнымъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n68" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13078" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13096">
                          И говоря такимъ образомъ, онъ самъ не зналъ, обязался ли онъ словомъ, или только отвѣчалъ обыкновенными учтивостями.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n69" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13097" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13108">
                          Брави приняли эти слова въ строжайшемъ смыслѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n70" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13109" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13123">
                          «Очень хорошо! Доброй ночи, господинъ священникъ!» сказалъ одинъ изъ нихъ, отходя съ своимъ товарищемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n71" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13124" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13146">
                          Донъ-Абондіо, который за минуту передъ тѣмъ готовъ былъ отдать все, чтобы ускользнуть отъ нихъ, теперь желалъ бы продлить переговоры.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n72" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13147" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13178">
                          «Господа!...» сказалъ онъ обращаясь къ нимъ, и держа книгу обѣими руками; но не отвѣчая ему, они удалились по той дорогѣ, откуда онъ пришелъ, напѣвая пѣсенку, которой повторить я не смѣю.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n73" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13179" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13249">
                          Бѣдный Донъ-Абондіо нѣсколько минутъ простоялъ съ отверстыми устами, подъ вліяніемъ какого-то очарованія, потомъ самъ пошелъ по тропинкѣ, ведущей къ приходу, съ трудомъ передвигая ноги, которыя казались ему разбиты параличемъ, и въ такомъ расположеніи духа, которое читатель лучше постигнетъ, познакомившись съ характером Дона Абондіо, и съ обстоятельствами настоящей его жизни.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n74" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13250" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13304">
                          Донъ-Абондіо (читатель не могъ этого не замѣтить) родился вовсе не со львинымъ сердцемъ; но съ раннихъ лѣтъ онъ удостовѣрился, что самъмъ несчастнымъ твореніемъ, въ тогдашнее время, было бѣдное животное, не зубастое и неодаренное когтями, но при всемъ томъ неимѣющее охоты отдать себя на съѣденіе другихъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n75" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13305" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13336">
                          Законы не ограждали мирнаго и честнаго гражданина, который не имѣлъ особенныхъ средствъ внушать страхъ въ сердца другихъ, не потому, чтобы не было законовъ или оборонительныхъ мѣръ противъ частныхъ насильствъ, но что самые законы теряли свое дѣйствіе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n76" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13337" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13410">
                          Всѣ преступленія были сочтены съ самою мелочною пунктуальностію, наказанія безумно строги, и когда казались все еще недостаточными, могли быть почти во всѣхъ случаяхъ усилены по прихоти законодателя и сотни людей, которымъ поручалось ихъ исполненiе; въ судныхъ дѣлахъ все клонилось къ отстраненiю всѣхъ препятствiй осужденія; упомянутыя нами извлеченія изъ декретовъ на счетъ брави могутъ служить, хотя слабымъ, но вѣрнымъ того примѣромъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n77" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13411" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13488">
                          Не смотря на все, и можетъ быть, потому именно, если декреты имѣли минутную дѣйствительность, то въ томъ только отношеніи, что еще умножали притѣснѣнія, переносимые мирными и слабыми гражданами, и усиливали насильства и хитрости возмутителей, ненаказанность была твердо основана, и указы не могли истребить ея корней.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n78" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13489" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13536">
                          Сюда относились нѣкоторыя права и преимущества, дарованныя извѣстнымъ сословіямъ, и частію признанныя законной властію, частiю допускаемыя съ злобнымъ умолчаніемъ или оспориваемыя пустыми противорѣчіями, но на дѣлѣ поддерживаемыя и хранимыя не только сословіями, но почти каждымъ членомъ въ особенности, съ неутомимою дѣятельностію и самолюбіемъ непомѣрнымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n79" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13537" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13564">
                          Ненаказанность, которой угрожали и наносили безпрестанныя обиды декреты, не бывшіе въ состояніи ее уничтожить, новыми средствами и усиліями старалась сохранить свое существованiе. Таково было дѣйствiе мѣръ, принимаемыхъ правительствомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n80" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13565" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13599">
                          При появленіи указовъ, долженствовавшихъ усмирить притѣснителей, они искали въ истинномъ своемъ могуществѣ новыя и выгоднѣйшія средства — предпринимать то, что запрещали.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n81" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13600" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13647">
                          Они тѣмъ легче могли безпокоить и обижать мирнаго жителя, безсильнаго и безззащитнаго, что указы, имѣя въ виду подвести всѣхъ подъ строгость законовъ, и тѣмъ предупредить или наказать преступленія, подчиняли каждое дѣйствіе частныхъ лицъ своенравной власти тысячи служителей и чиновниковъ правительства.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n82" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13648" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13834">
                          Когда какой-нибудь разбойникъ намѣревался совершить злодѣяніе, онъ заранѣе обдумывалъ средства какъ къ достиженію своей цѣли, такъ и къ тому, чтобы преступленіе его не оставило по себѣ никакихъ слѣдовъ; онъ всегда умѣлъ найти себѣ могущественныхъ защитниковъ, которые принимали его подъ свое покровительство, боясь неравнаго числа враговъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n83" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13835" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13867">
                          Но притомъ эти люди были вообще самыми низкими и презрительными тварями; ихъ должность считали подлою даже тѣ, которые должны были ихъ бояться, а названіе ихъ казалось ругательствомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n84" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13868" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13929">
                          Естественно, что вмѣсто того, чтобы подвергать жизнь свою опасности въ невозможномъ предпріятіи, они продавали свое бездѣйствіе, и даже свое сообщничество, могучимъ вельможамъ, и предоставляли себѣ право пользоваться ненавистной властiю своей и средствами, имъ врученными, въ тѣхъ случаяхъ, гдѣ безопасно могли угнетать, слѣдственно притѣсняя людей мирныхъ и беззащитныхъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n85" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13930" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13946">
                          Тотъ, кто ищетъ обидѣть другаго, или самъ безпрерывно страшится обиды, обыкновенно станетъ искать союзниковъ и товарищей.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n86" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13947" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13980">
                          Отъ того всѣ вообще старались присоединиться къ сословіямъ, учредить новыя и доставить большую силу тому, къ которому они принадлежали.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n87" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_13981" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14001">
                          Духовенство силилось защищать и увеличивать свои права, дворянство свои преимущества, воинство въ пользу его сдѣланныя изъятія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n88" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14002" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14022">
                          Купцы, ремесленники записывались въ цехи и общества, юрисконсульты составляли особый союзъ, врачи особое общество.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n89" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14023" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14057">
                          Каждая изъ этѣхъ малыхъ олигархій, имѣла свое особенное и частное могущество, в каждой изъ нихъ принадлежавшій къ ней могъ употреблять въ свою пользу, по мѣрѣ своей власти и хитрости, соединенныя силы многихъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n90" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14058" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14093">
                          Честнѣйшіе люди пользовались такими выгодами для своей защиты; обманщики и злодѣи употребляли ихъ, для исполненія преступныхъ намѣреній, на которыя не достаточно было бы ихъ частныхъ средствъ, и въ нихъ искали ненаказанности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n91" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14094" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14152">
                          Между тѣмъ могущество этихъ разныхъ союзовъ было весьма различно; и особенно въ деревняхъ, сильный и гордый дворянинъ, съ малымъ числомъ брави и съ толпой крестьянъ, привыкшихъ по древнему преданію почитать себя подданными и солдатами владыки, или находящихъ въ томъ свою выгоду, или наконецъ принужденныхъ къ тому силою, пользовался властiю, которой тщетно бы силилась противустать часть другаго общества.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n92" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14153" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14201">
                          Донъ-Абондіо, который не родился ни дворяниномъ, ни богатымъ, ни храбрымъ, почти съ дѣтства попался въ общество, какъ глиняный кувшинъ, осужденный путешествовать вмѣстѣ со многими желѣзными сосудами; потому-то онъ охотно повиновался роднымъ, которые хотѣли записать его въ духовенство.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n93" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14202" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14250">
                          Правду сказать, онъ весьма мало думалъ объ обязанностяхъ и благородной цѣли, которымъ онъ посвящалъ себя: упрочить себѣ средства къ безпечной жизни, и вступить въ сословіе сильное и уважаемое, было для него слишкомъ достаточной причиной рѣшиться на подобный выборъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n94" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14251" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14275">
                          Но каждое сословіе вообще даруетъ свое покровительство и защиту только до извѣстной степени, и никого не увольняетъ отъ составленія себѣ особенной системы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n95" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14276" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14304">
                          Донъ-Абондiо, безпрестанно занятый помышленіемъ о собственной безопасности, не пользовался выгодами своего положенія, для достиженія тѣхъ, которыхъ бы надлежало ему искать; онъ болѣе всего боялся подвергнуть себя опасности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n96" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14305" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14323">
                          Система его состояла въ избѣжаніи всѣхъ споровь и въ покорной уступчивости въ тѣхъ случаяхъ, когда не могъ избѣжать ихъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n97" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14324" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14381">
                          Онъ сохранялъ беззащитный неутралитетъ во всѣхъ весьма частыхъ борьбахъ духовенства и свѣтской власти, во всѣхъ многочисленныхъ спорахъ сановниковъ и дворянъ, дворянъ и чиновниковъ, брави и солдатъ, и даже въ ссорахъ между крестьянами, въ ссорахъ, происходящихъ отъ слова, и рѣшаемыхъ кулаками и ножами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n98" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14382" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14433">
                          Если ему необходимо было непремѣнно избрать одну сторону, онъ принималъ сторону сильнаго. Всегда готовый перейти отъ одной къ другой, онъ давалъ чувствовать, что становился врагомъ не по доброй волѣ, и какъ бы говорилъ: «Зачѣмъ же не умѣлъ ты быть сильнѣе? Я сталъ бы на твою сторону.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n99" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14434" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14495">
                          Удаляясь отъ людей могучихъ, избѣгая ихъ своенравныхъ и непостоянныхъ обидъ, учтиво отвѣчая тѣмъ, которые приходили къ нему съ болѣе обдуманнымъ и важнымъ намѣреніемъ, выманивая посредствомъ безжизненныхъ поклоновъ и угожденій улыбку у самыхъ даже жестокихъ и гордыхъ людей, когда встрѣчалъ ихъ на пути своемъ, бѣдный Донъ-Абондіо достигъ шестидесяти лѣтъ, не испытавъ особенной невзгоды.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n100" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14496" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14551">
                          Не льзя сказать, чтобы въ сердцѣ его не таилась нѣкоторая злоба. И безпрестанная привычка къ страданіямъ, ихъ необходимость такъ часто уступать другимъ, и безчисленныя горькія обиды, переносимыя имъ въ молчаніи, раздражали его до того, что еслибъ онъ не могъ время отъ времени облегчать своего сердца, то неизбѣжно пострадалъ бы отъ подобнаго расположенiя духа.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n101" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14552" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14599">
                          Но такъ какъ на бѣломъ свѣтѣ и вокругъ его были люди, которыхъ онъ считалъ неспособными къ злобѣ, онъ иногда могъ свободно излить на нихъ долго скрываемую досаду, и дозволить себѣ покричать безъ причинъ и быть довольно страннымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n102" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14600" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14623">
                          Впрочемъ онъ строго упрекалъ тѣхъ, которые вели себя не по его правиламъ, но разумѣется, въ томъ случаѣ, когда упреки не могли навлечь на него даже отдаленной опасности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n103" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14624" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14637">
                          По его мнѣнію, битый всегда былъ, по крайней мѣрѣ, неосторожнымъ, а убитый — искони дерзкимъ и забіякой.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n104" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14638" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14683">
                          Чтожъ касается до того, который, рѣшась защищать права свои противъ сильнаго вельможи, возвращался полумертвый, Донъ-Абондіо всегда умѣлъ найти ему какую-либо вину, что впрочемъ было весьма легко; ибо правда и неправда никогда не раздѣлялись съ такою точностію, чтобъ на одной сторонѣ могла быть та, или другая.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n105" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14684" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14773">
                          Онъ въ особенности былъ не доволенъ тѣми изъ своихъ собратій, которые любили вмѣшиваться въ мірскія интриги. Онъ строго называлъ это суетою мірскою, неприличною величію священнаго сословія, и громогласно возставалъ противу подобныхъ членовъ духовенства, но только наединѣ или въ тѣсномъ кругу общества, тѣмъ сильнѣе, чѣмъ менѣе они обращали вниманія на все, что до нихъ касалось въ особенности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n106" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14774" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14808">
                          Кромѣ того, онъ всегда употреблялъ любимую поговорку, которою обыкновенно оканчивалъ свои рѣчи на этотъ счетъ: «никогда,» говорилъ онъ, «не попадается въ бѣду честный человѣкъ, который благоразумно умѣетъ поставить себя на свое мѣсто.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n107" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14809" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14826">
                          Мои двадцать пять читателей могутъ теперь вообразить себѣ впечатлѣніе, которое произвела на бѣднаго старика описанная встрѣча.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n108" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14827" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14890">
                          Ужасъ, наведенный на него этими отвратительными лицами и страшными ихъ угрозами; мщеніе вельможи, который никогда не грозилъ напрасно, въ одно мгновеніе разрушенная система мирной жизни, стоившая ему столькихъ лѣтъ, столькихъ стараній и терпѣнія, все это поставляло его въ затруднительное и непріятное положеніе, которому онъ не предвидѣлъ конца, и тысячи мыслей шумно толпились въ поникшей головѣ Дона-Абондіо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n109" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14891" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14919">
                          «Еслибъ можно было отослать Ренцо, сказавъ ему просто: нѣтъ? Но онъ захочетъ узнать всѣ причины; а что я, ради Бога, могу сказать ему?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n110" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14920" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14939">
                          И онъ то-же человѣкъ: не тронь его — такъ онъ ягненокъ, а вздумай сдѣлать не по его... такъ ахти!...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n111" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14940" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14977">
                          Притомъ привязанъ къ этой Лучiи, влюбленъ въ нее какъ... вѣтренники, отъ нечего дѣлать, влюбляются, хотятъ обвѣнчаться и ни о чемъ другомъ не думаютъ, не безпокоятся о бѣдѣ, въ которую втянутъ честнаго человѣка. Что за мученье!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n112" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14978" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14995">
                          Надобно же было этимъ двумъ рожамъ заградить мнѣ дорогу и напасть на меня!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n113" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14996" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14998">
                          Что мнѣ за дѣло?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n114" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_14999" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15003">
                          Развѣ я хочу жениться?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n115" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15004" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15010">
                          Зачѣмъ они не шли лучше къ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n116" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15011" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15030">
                          Ну, вотъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n117" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15031" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15045">
                          Еслибъ мнѣ вздумалось имъ сказать, чтобъ они шли съ своимъ посланіемъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n118" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15046" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15083">
                          «Но тутъ онъ вспомнилъ, что слишкомъ несправедливо было бы раскаяваться въ томъ, что не сталъ сообщникомъ и совѣтникомъ несправедливости; и обратилъ всю горечь своихъ размышленій на тѣхъ, которые такъ лишили его драгоцѣннаго спокойствія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n119" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15084" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15128">
                          Дона Родриго онъ зналъ только по виду и по слуху и не имѣлъ съ нимъ никакихъ сношеній, развѣ только, когда изрѣдка, встрѣтивъ его, случалось касаться подбородкомъ до груди и шляпой до земли.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n120" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15129" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15168">
                          Часто онъ защищалъ вельможу противу тѣхъ, которые въ полголоса, вздыхая и подымая глаза къ небу, проклинали какое-либо изъ его предпріятій; сто разъ онъ увѣрялъ, что Донъ Родриго — достопочтенный вельможа.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n121" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15169" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15195">
                          Но въ эту минуту онъ въ душѣ своей украшалъ его всѣми титулами, которые всегда съ ужасомъ прерывалъ, если слышалъ ихъ изъ устъ другихъ, восклицаніемъ: «Ради Бога, замолчите!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n122" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15196" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15258">
                          Погруженный въ эту бездну размышленій, онъ дошелъ до дверей своего дома, стоявшаго на самомъ краю сельца и съ живостію вложилъ въ замокъ ключъ, который держалъ уже въ рукѣ, отворивъ дверь, вошелъ; поспѣшно заперъ ее за собой, и желая скорѣе видѣть себя въ безопасномъ обществѣ, онъ тотчасъ закричалъ: «Перпетуа! Перпетуа!» и пошелъ въ маленькій залъ, гдѣ конечно она занималась приготовленiемъ ужина.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n123" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15259" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15345">
                          Перпетуа была, читатель навѣрное уже отгадалъ, служанка Донъ Абондіо, служанка любимая и преданная, которая, смотря по обстоятельствамъ, умѣла повиноваться и повелѣвать, сносить иногда упреки и прихоти своего господина, иногда заставить его сносить свои прихоти и упреки, умножавшіеся день ото дня, съ тѣхъ поръ, какъ она переступила чрезъ сорокалѣтній возрастъ, оставшись въ дѣвкахъ, потому что, какъ сама говорила, она отказалась отъ всѣхъ сдѣланныхъ ей предложеній, или потому, что отъ роду не могла найти себѣ жениха, какъ говорили ея прiятельницы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n124" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15346" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15419">
                          «Иду,» сказала Перпетуа, ставя на столъ, на обыкновенное мѣсто, бутылочку любимаго вина Дона Абондiо, и шла весьма не поспѣшно; но не успѣла дойти до порога, какъ патеръ взошелъ столь скорыми шагами, съ такимъ мрачнымъ взглядомъ, съ такимъ разстроеннымъ видомъ, что, и безъ опытныхъ глазъ Перпетуи, можно было тотчасъ отгадать, что съ нимъ случилось что-либо весьма необыкновенное.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n125" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15420" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15425">
                          «Господи, Боже мой! что съ вами, сударь?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n126" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15426" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15437">
                          «Ничего, ничего» отвѣчалъ Донъ-Абондіо, и упалъ, задыхаясь, въ свое кресло.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n127" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15438" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15439">
                          «Какъ ничего?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n128" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15440" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15449">
                          Вы надо мной смѣетесь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n129" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15450" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15454">
                          Съ вами случилось какое-нибудь происшествіе.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n130" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15455" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15459">
                          «О, ради Бога!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n131" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15460" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15472">
                          Когда говорю, что ничего, то либо ничего, либо не могу сказать, что такое.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n132" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15473" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15479">
                          «Вы мнѣ не можете сказать?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n133" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15480" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15486">
                          Кто же будетъ заботиться о вашемъ здоровьи?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n134" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15487" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15491">
                          Кто подасть вамъ добрый совѣтъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n135" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15492" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15503">
                          «Ахъ, замолчи! Не готовъ болѣе ничего; дай мнѣ стаканъ вина.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n136" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15504" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15537">
                          «И вы станете мнѣ говорить, что съ вами не случилось ничего!» сказала Перпетуа, наливая стаканъ, и держа его въ рукахъ, какъ бы готовя его въ награду за ожиданное довѣріе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n137" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15538" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15563">
                          «Подай, подай,» сказалъ Абондіо, взявъ стаканъ дрожащею рукою и осушивъ его поспѣшно, какъ чашку лѣкарства.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n138" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15564" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15607">
                          «Такъ вы хотите заставить меня вывѣдывать отъ другихъ, что случилось съ вами?» сказала Перпетуа, ставъ насупротивъ его, опираясь руками въ бока, локтями впередъ, и смотря неподвижно ему въ лице, какъ бы желая изъ глазъ его вырвать тайну.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n139" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15608" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15625">
                          «Ради Бога, не заводи сплетней, не говори ни слова: отъ этого зависитъ моя жизнь.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n140" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15626" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15629">
                          «Ваша жизнь?» «Да.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n141" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15630" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15648">
                          «Вы сами знаете, что когда мнѣ откровенно что скажете, за тайну, я никогда...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n142" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15649" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15697">
                          «Да, какъ намедни...» Перпетуа поняла, что весьма неискусно принялась за дѣло, и тотчас же перемѣнила тонъ своей рѣчи. «Вы знаете, сударь, что къ вамъ я всегда была привязана,» сказала она тронутымъ и трогательнымъ голосомъ, «и если теперь стараюсь узнать, что съ вами случилось, то единственно изъ участія; потому что желала бы помочь, дать вамъ добрый совѣтъ, облегчить ваше сердце...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n143" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15698" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15755">
                          По правдѣ Дону Абондіо хотѣлось высказать тягостную тайну, такъ же какъ Перпетуѣ хотѣлось узнать ее, и потому-то, защищаясь все менѣе и менѣе противъ безпрестанно возрастающихъ допросовъ ея, взявъ съ нея нѣсколько разъ клятву, что она ни однимъ словомъ не проговорится, онъ наконецъ, послѣ долгихъ умолчаній и множества вздоховъ, разсказалъ ей печальное происшествіе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n144" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15756" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15807">
                          Когда дѣло дошло до ужаснаго имени Дона Родрига, онъ потребовалъ отъ Перпетуи новую торжественную клятву, и назвавъ это имя, Донъ-Абондіо со вздохомъ повалился на задокъ своихъ креселъ, поднявъ руки, въ знакъ повелѣнія и просьбы и сказавъ снова: «Ради Бога!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n145" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15808" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15824">
                          «Господи!» вскричала Перпетуа, «что за злодѣй, что за тиранъ, что за безбожникъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n146" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15831">
                          «Замолчи! Или хочешь ты погубить меня?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n147" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15832" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15839">
                          «Мы здѣсь одни; никто насъ не подслушаетъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n148" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15840" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15846">
                          Но что же станете вы дѣлать, добрый мой баринъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n149" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15847" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15862">
                          «Смотри пожалуй,» сказалъ нетерпѣливо Донъ-Абондiо: «такъ вотъ твои совѣты!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n150" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15863" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15879">
                          Спрашиваетъ у меня, что стану дѣлать!... Что стану дѣлать?... Какъ будто бы она въ бѣдѣ, и мнѣ пришлось выручать ее?...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n151" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15880" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15892">
                          «Я могла бы подать вамъ добрый совѣтъ, но...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n152" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15893" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15895">
                          «Но что? Говори!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n153" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15896" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15953">
                          «Мой совѣтъ, что если въ самомъ дѣлѣ какъ всѣ говорят, нашъ архіепископъ человѣкъ святой, безстрашный, не боится этихъ злодѣевъ и съ радостію, когда можетъ, защищаетъ всякако изъ духовенства, мой совѣтъ написать ему письмо и разсказать, какъ и какимъ образомъ....»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n154" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15954" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15957">
                          «Замолчишь ли ты? Замолчишь ли ты?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n155" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15958" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15966">
                          Можно-ли подавать такіе совѣты?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n156" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15967" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15982">
                          Когда мнѣ всадятъ пулю въ бокъ… Господи Всемогущій... развѣ архіепископъ воскреситъ меня?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n157" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15983" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16003">
                          «Да пулями не такъ легко подчивать, какъ конфектами. Чтобъ было, еслибъ собаки кусались всякiй разъ, какъ залаятъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n158" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16004" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16043">
                          Я всегда видѣла, что никто и волосомъ не тронетъ тѣхъ, которые умѣютъ огрызаться и заставить себя уважать; вотъ отъ того, что вы никогда не хотите спорить, мы доведены до того, что каждый позволяетъ себѣ, что хочетъ…»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n159" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16044" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16045">
                          «Замолчишь ли ты?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n160" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16046" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16067">
                          «Тотчасъ замолчу. Но ясно, что когда всѣ видятъ, что всегда и во всѣхъ случаяхъ вос...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n161" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15825" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_15826">
                          «Замолчишь ли ты?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n162" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16070" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16075">
                          Развѣ теперь время такъ говорить?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n163" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16076" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16097">
                          «Довольно объ этомъ; ночью вы пообдумаете все; но теперь къ чему вамъ вредить себѣ, убивать здоровье? Покушайте.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n164" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16098" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16113">
                          «Я пообдумаю,» отвѣчалъ сквозь зубы Донъ-Абондiо, «я конечно пообдумаю, и есть объ чемъ подумать.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n165" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16114" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16133">
                          И онъ продолжалъ, вставая: «я не хочу ничего; у меня другая забога: я знаю, что должно мнѣ пообдумать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n166" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16134" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16142">
                          Но надобно же было всему обрушиться на меня!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n167" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16143" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16150">
                          «Выпейте хоть еще стаканъ вина,» сказала Перпетуа, наливая.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n168" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16151" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16159">
                          «Вы знаете, что это всегда поправляетъ желудокъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n169" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16160" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16172">
                          Мнѣ нужно другое лѣкарство, другое лѣкарство, другое лѣкарство.«</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n170" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16173" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16203">
                          Съ этимъ словомъ онъ взялъ свѣчу и продолжая ворчать сквозь зубы: «Бездѣлица! Мнѣ, честному духовнику! А завтра что будетъ?» и такъ далѣе, пошелъ въ спальню.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap1-n171" type="translation" target="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16204" targetEnd="quarantana/cap1.xml#c1_c1_16234">
                          Дошедъ до порога, онъ на минуту остановился, обратился къ Перпетуѣ, положилъ палецъ на уста, и сказавши мѣрно и торжественно: «Ради Бога!» удалился.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>