<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Maria_Levchenko">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Maria_Levchenko" when="2025-02-16">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Russian_1854.xml_cap6">
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n1" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10001" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10014">
                          «Чѣмъ могу вамъ служить?» сказалъ донъ Родриго, остановившись посреди залы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n2" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10015" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10042">
                          Таковъ былъ смыслъ его словъ; но видъ, съ которымъ онъ произнесъ ихъ, ясно говорилъ: «Не забудь, предъ кѣмъ ты стоишь; скажи, и кончи скорѣе.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n3" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10043" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10062">
                          Никакое средство не могло бы лучше ободрить отца Христофора, как вопросы, съ такимъ надменнымъ видомъ предлагаемые.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n4" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10063" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10116">
                          Онъ, смиренно приближаясь, обдумывалъ свои выраженія и перебиралъ четки, какъ бы надѣясь въ нихъ найти приступъ; но, при такомъ обхожденіи дона Родрига, онъ почувствовалъ, что на уста его тѣснилось словъ болѣе, нежели даже сколько ему было нужно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n5" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10117" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10164">
                          Вспомнивъ однако жъ тотчась, какъ важно было для него не испортить дѣла, принятаго имъ подъ свое покровительство, онъ смягчилъ выраженія, пришедшія ему на умъ, и сказалъ съ осторожнымъ смиреніемъ: «Я пришелъ просить васъ о правосудіи, объ одной милости.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n6" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10165" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10196">
                          Нѣкоторые люди, пользующiеся весьма дурною славою, осмѣлились, прикрываясь вашимъ достопочтеннымъ именемъ, стращать бѣдного пастора, чтобы тѣмъ воспрепятствовать исполненію его обязанностей, и угнѣтать двухъ невинныхъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n7" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10197" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10216">
                          Вы однимъ словомъ можете обличить ихъ, исправить зло, и спасти несчастныя жертвы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n8" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10217" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10223">
                          Вы можете, и при томъ... совѣсть... честь...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n9" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10224" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10234">
                          «Вы будете говорить со мной о моей совѣсти въ то время, когда я почту за нужное прибѣгнуть къ вашимъ совѣтамъ, отецъ капуцинъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n10" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10235" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10271">
                          Что-же касается до моей чести, то знайте, что хранить ее обязанъ я, я одинъ, и сочту дерзкимъ обидчикомъ всякаго, кто вздумаетъ раздѣлить со мною это попеченіе.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n11" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10272" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10339">
                          Отецъ Христофоръ, видя изъ этихъ словъ, что донъ Родриго старается толковать его рѣчи въ дурную сторону, чтобы такимъ образомъ изъ разговора завести споръ, и отнять у него средства, приступить къ главному дѣлу, тѣмь болѣе утвердился въ намѣреніи переносить все, что тотъ думаетъ сказать, и отвѣчалъ ему почтительно: «Если я сказалъ что-нибудь такое, что могло навлечь на меня ваше неудовольствiе, то конечно это безъ всякаго умыслу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n12" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10340" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10355">
                          Поправьте меня, браните даже, если я не прилично объясняюсь; но благоволите меня выслушать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n13" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10356" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10407">
                          Ради самого неба, ради Бога, предъ Коего всѣ мы должны предстать...» При сихъ словахъ онъ указалъ гордому своему собесѣднику на маленькой деревянный крестъ, висѣвшій у него на четкахъ. «Не откажите въ правосудiи, столь легкомъ, правосудiи, которое мы должны воздавать беззащитному.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n14" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10408" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10425">
                          Помните, что Богъ безпрестанно надъ нами, и мольбы ихъ доходятъ до Него.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n15" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10426" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10430">
                          Невинность сильна при...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n16" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10431" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10469">
                          «И, батюшка!» прервалъ донъ Родриго, «конечно мое почтенiе къ вашему званiю очень велико, но легко можетъ статься, что я забуду его, видя передъ собой человѣка, которай осмѣливается въ моемъ домѣ брать на себя роль шпiона.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n17" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10470" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10499">
                          При сихъ словахъ яркій румянецъ выступилъ на лицѣ монаха; но подобно больному, испивающему горькій напитокъ, онъ возразилъ: «Вы конечно не думаете, чтобы я заслуживалъ подобное обвиненіе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n18" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10500" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10516">
                          Вы въ душѣ своей чувствуете, что поступокъ мой не можетъ назваться ни низкимъ, ни презрительнымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n19" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10517" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10538">
                          Выслушайте меня, синьоръ донъ Родриго, и дай Богъ, чтобы никогда не насталъ тотъ день, въ который вы могли бы раскаяваться, что не выслушали меня.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n20" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10539" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10558">
                          Вы не хотите потерять своей славы... Синьоръ донъ Родриго! этой славы предъ людьми и предъ Богомъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n21" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10559" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10563">
                          Вы много здѣсь можете, но...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n22" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10564" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10597">
                          «Вы знаете,» сказалъ донъ Родриго, съ живостію прерывая рѣчь капуцина, но не безъ нѣкотораго смятенія въ голосѣ, «вы знаете, что когда мнѣ придетъ охота слушать проповѣдь, то я умѣю не хуже другихъ ходить вь церковь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n23" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10598" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10619">
                          Но въ моемъ домѣ! о!» и онъ съ принужденной, но иронической улыбкой прибавилъ: «Вы для меня дѣлаете гораздо болѣе, нежели чего я стою!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n24" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10620" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10623">
                          Проповѣдникъ въ моемъ домѣ!...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n25" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10624" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10628">
                          Однимъ только князьямъ предоставлена такая честь.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n26" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10629" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10670">
                          «И тотъ Богъ, который отъ владыкъ замныхъ требуетъ отчета въ словахъ, произнесенныхъ ими съ престола, тотъ Богъ, который въ сiю минуту являетъ примѣръ милосердія, посылая своего недостойнаго служителя, но все таки своего служителя, умолять васъ за невинность...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n27" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10671" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10702">
                          «Однимъ словомъ, отецъ капуцинъ,» сказалъ донъ Родриго, намѣревась удалиться, «я не знаю, что вы хотите сказать; одно только могу я понять, что та особа, которая такъ много васъ занимаетъ, есть какая-нибудь молоденькая дѣвушка.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n28" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10703" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10724">
                          Повѣряйте ваши тайны другимъ, и избавьте отъ нихъ честнаго дворянина.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n29" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10725" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10775">
                          Видя движеніе дона Родрига, который хотѣлъ-было уйти, капуцинъ также подвинулся, почтительно сталъ передъ нимъ, и поднявъ руки, какъ бы умоляя или удерживая его, отвѣчалъ: «Правда, она занимаетъ меня, но не одна она; меня занимаютъ двѣ души, которыя дорожe мнѣ собственной крови.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n30" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10776" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10793">
                          Донъ-Родриго! я для нея ничего не могу сдѣлать, развѣ только молить Бога, и молить Его изъ глубины души.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n31" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10794" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10808">
                          О, ради Бога, не скажите: «нѣтъ!» Согласитесь разсѣять безпокойство и ужасъ бѣдной невинной дѣвушки!...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n32" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10809" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10815">
                          Одно слово ваше можетъ рѣшить все.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n33" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10816" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10839">
                          «И такъ», сказалъ донъ Родриго, «если вы думаете, что я много могу сдѣлать для этой особы, и вы принимаете въ ней такое участіе…»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n34" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10840" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10866">
                          «Что же?» сказалъ съ безпокойствомъ отецъ Христофоръ, которому движенія и обхожденіе дона Родрига не позволяли предаваться надеждѣ, по видимому, внушаемой словами его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n35" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10867" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10878">
                          «И такъ посовѣтуйте ей отдать себя подъ мое покровительство.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n36" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10879" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10892">
                          Ей ни въ чемъ не будетъ недостатка; никто не осмѣлится безпокоить ее, или — не будь я кавалеромъ....»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n37" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10893" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10904">
                          При этомъ предложеніи негодованіе капуцина, дотолѣ удерживаемое, громко разразилось.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n38" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10905" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10931">
                          Исчезли всѣ обѣщанія сохранить осторожность и терпѣніе: прежній человѣкъ отразился въ настоящемъ; а въ подобныхъ случаяхъ отецъ Христофоръ могъ постоять за двоихъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n39" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10932" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10967">
                          Подъ ваше «покровительство!» вскричалъ онъ, отступивъ шага два назадъ, гордо выпрямившись и вперивъ на него пылающiе гнѣвомъ взоры;» подъ ваше покровительство!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n40" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10968" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10981">
                          Счастливъ я, что вы осмѣлились такъ говорить мнѣ, сдѣлать мнѣ подобное предложенiе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n41" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10982" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10990">
                          Вы преисполнили мѣру, и я болѣе не страшусь васъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n42" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10991" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10993">
                          «Вы забываете, как должны говорить со мной, отецъ капуцинъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n43" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10994" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11009">
                          «Я говорю, какъ долженъ говорить съ человѣкомъ, который покинутъ Богомъ, и не можетъ внушать никакого страха.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n44" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10933" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_10934">
                          Подъ ваше покровительство!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n45" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11013" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11044">
                          Я думалъ и прежде, что эта невинная жертва находится подъ покровомъ Бога; но теперь вы доказали мнѣ это столь положительнымъ образомъ, что въ разговорѣ съ вами мнѣ уже ничего болѣе скрывать не нужно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n46" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11045" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11059">
                          Я говорю вамъ объ Лучіи. Видите ли, какъ я произношу это имя, съ поднятой головой и неподвижнымъ взоромъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n47" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11060" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11063">
                          «Какъ! въ этомь домѣ!...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n48" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11064" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11074">
                          «Этотъ домъ возбуждаетъ во мнѣ состраданіе; проклятіе Неба носится надъ нимъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n49" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11075" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11091">
                          Неужели вы думаете, что правосудіе Божіе убоится четырехъ каменныхъ стѣнъ и четырехъ разбойниковъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n50" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11092" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11109">
                          Неужели вы думаете, что Богъ отдастъ на жертву вамъ твореніе, носящее на себѣ его образъ и подобіе?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n51" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11110" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11117">
                          Вы думали, что Богъ не съумѣетъ защитить его!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n52" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11118" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11123">
                          Вы презрѣли Его заповѣди!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n53" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11124" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11126">
                          Судъ надъ вами произнесенъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n54" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11127" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11140">
                          Сердце Фараона окаменѣло подобно вашему, и Богъ сокрушилъ его.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n55" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11141" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11165">
                          Лучія безопасна отъ васъ: это говорю вамъ я, бѣдный монахъ… Что же до васъ, выслушайте внимательно мое предсказаніе: придетъ день…</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n56" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11166" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11195">
                          До сей поры донъ Родриго стоялъ, не находя словъ отъ гнѣва и удивленія; но когда онъ услышалъ предсказаніе монаха, какой-то далекiй и таинственный страхъ еще болѣе увеличилъ его нетерпѣніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n57" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11196" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11218">
                          Быстро поднялъ онъ грозящую руку и возвышая голосъ, чтобы заглушить слова зловещаго пророка, вскричалъ: «Прочь съ глазъ моихъ, дерзкій, презрѣнный капуцинъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n58" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11219" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11229">
                          Сiи рѣшительныя слова въ одно мгновеніе охладили отца Христофора.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n59" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11230" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11282">
                          Съ мыслью презрѣнія давно слилась въ душѣ его мысль терпѣнія и молчанія; и теперь, при подобномъ комплиментѣ, исчезли совершенно и гнѣвъ его и вдохновеніе, такъ что онъ могъ только одно: спокойно выслушать все, что дону Родригу угодно будетъ еще присовокупить къ словамъ своимъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n60" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11283" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11322">
                          Высвободивъ осторожно руку свою изъ когтей вельможи, онъ поникъ головою и сталъ неподвиженъ, словно старый дубъ, который, при порывѣ вѣтра, въ самую сильную минуту бури, собираетъ вѣтви свои, и спокойно встрѣчаетъ градъ, который небо насылаетъ на него.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n61" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11323" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11332">
                          «Негодяй, котораго простили изъ милости!» продолжалъ донъ Родриго. «И ты грозишь отъ своего имени?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n62" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11333" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11359">
                          Благодари одѣянiе, покрывающее твою гнусную спину: оно спасаетъ тебя отъ урока, которымъ бы надобно учить тебѣ подобныхъ, когда они не умѣютъ говорить, какъ должно....</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n63" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11360" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11369">
                          Пользуйся ногами на этотъ разъ; а тамъ мы увидимъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n64" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11370" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11404">
                          При сихъ словахъ онъ выразительнымъ знакомъ указалъ ему на дверъ, противуположную той, въ которую вошли они. Отецъ Христофоръ поклонился и вышелъ, оставивъ дона Родриго скорыми шагами измѣрять поле сраженія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n65" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11405" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11449">
                          Капуцинъ, затворивъ за собою дверь, увидѣлъ въ комнатѣ, въ которую вошелъ, человѣка, осторожно прокрадывающагося по стѣнѣ, какъ будто опасаясь, чтобы его не замѣтили, изъ той комнаты, гдѣ происходилъ разговоръ; отецъ Христофоръ узналъ въ немъ стараго слугу, который принялъ его у наружныхъ воротъ замка.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n66" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11450" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11475">
                          Сорокъ лѣтъ провелъ онъ въ этомъ домѣ, то есть: вошелъ въ него прежде, нежели родился донъ Родриго, и служилъ отцу его, который былъ совершенно другой человѣкъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n67" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11476" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11547">
                          По смерти его, новый господинъ, согнавъ всю дворню и окруживъ себя новыми людьми, сохранилъ однако же этого слугу; потому что онъ былъ старъ, и хотя не согласовался съ его нравомъ и обычаями, но за то этотъ недостатокъ замѣнялъ двумя качествами: высокимъ мнѣніемъ о знатности рода своихъ господъ и большою опытностію въ церемоніалѣ, котораго всѣ древнѣйшія преданія, всѣ малѣйшія подробности зналъ онъ лучше, нежели кто-нибудь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n68" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11548" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11619">
                          Въ присутствіи своего господина бѣдный старикъ никакъ бы не отважился даже дать почувствовать, не только показать, отвращенiе свое отъ того, что онъ видѣлъ ежедневно; едва осмѣливался онъ тогда проворчать сквозь зубы, сдѣлать какое-нибудь восклицаніе, обращаясь къ своимъ товарищамъ, которые или забавлялись надъ нимъ, или нерѣдко даже подстрекали его, вызывая «почитать проповѣдь» и снова пропѣть похвалы прежнимъ обычаямъ дома.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n69" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11620" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11649">
                          Слухъ о такомъ образѣ мыслей старого слуги доходилъ до вельможи не иначе, какъ съ разсказами о насмѣшкахъ, къ которымъ онъ подавалъ поводъ, и такимъ образомъ возбуждалъ въ душѣ его одинъ смѣхъ, безъ всякой досады.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n70" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11650" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11664">
                          Но въ дни прiемные старикъ дѣлался лицѣмъ важнымъ и необходимымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n71" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11665" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11707">
                          Отецъ Христофоръ, взглянувъ на него мимоходомъ, поклонился и продолжалъ итти; но старикъ, таинственно подошедъ къ нему, положилъ палецъ на уста, и знакомъ показалъ ему, чтобы онъ вошелъ за нимъ въ темный коридоръ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n72" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11708" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11722">
                          Тамъ онъ въ полголоса сказалъ капуцину: «Батюшка! я все слышалъ и имѣю нужду переговорить съ вами.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n73" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11723" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11727">
                          «Говори скорѣе, добрый человѣкъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n74" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11728" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11734">
                          «Здѣсь? Нѣтъ! Бѣда мнѣ, если господинъ мой замѣтитъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n75" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11735" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11747">
                          Но я могу узнать многое и завтра приду къ вамъ въ монастырь.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n76" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11748" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11750">
                          «Развѣ есть уже какое-нибудь предпріятіе?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n77" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11751" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11769">
                          «Да, что-то затѣваютъ; я могъ замѣтить; но теперь я стану смотрѣть внимательно и все узнаю.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n78" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11770" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11773">
                          Положитесь на меня.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n79" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11774" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11784">
                          Я принужденъ видѣть и слышать вещи... ужасныя!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n80" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11785" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11788">
                          Я въ такомъ домѣ!..</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n81" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11789" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11794">
                          Но мнѣ хотѣлось бы спасти душу свою.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n82" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11795" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11824">
                          «Да благословитъ тебя Господь!» И съ этими словами возложилъ руку на главу стараго слуги, который, не смотря на свои лѣта, стоялъ согнувшись передъ нимъ, какъ дитя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n83" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11825" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11851">
                          «Богъ наградитъ тебя. Но смотри же, завтра приди непремѣнно.» «Приду» отвѣчалъ слуга. «Вы же ступайте скорѣе и... и ради Бога... не измѣните мнѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n84" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11852" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11896">
                          Говоря это и озираясь на всѣ стороны, онъ прошелъ коридоръ и вошелъ въ маленькую залу, которая вела на дворъ. Видя, что нѣтъ никакой опасности, они выпустилъ добраго монаха, который глазами отвѣчалъ на послѣднія слова его яснѣе, чѣмъ всякимъ увѣренiемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n85" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11897" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11908">
                          Старый слуга отворилъ дверь, и капуцинъ удалился, не говоря болѣе ни слова.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n86" type="omission" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11909" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11951" />
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n87" type="omission" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11952" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11986" />
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n88" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_11987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12030">
                          Выбравшись на дорогу, и оставивъ за собою этотъ притонъ разбойниковъ, отецъ Христофоръ сталъ дышать свободнѣе, и поспѣшно пошелъ по тропинкѣ, которая прежде привела его въ замокъ. Лицо его пылало; все, что онъ слышалъ, что самъ говорилъ, не могло не разстроить, не привести его въ смущенiе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n89" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12031" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12058">
                          Но неожиданное открытiе стараго слуги было для него большимъ утѣшеніемъ; онъ видѣлъ въ немъ ясный знакъ небесной благодати.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n90" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12059" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12087">
                          «Это нить,» говорилъ онъ про себя, «которую Провидѣніе вручаетъ мнѣ, и въ этомъ домѣ, и безъ всякаго съ моей стороны старанія!..</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n91" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12088" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12114">
                          Размышляя такимъ образомъ, онъ взглянулъ на западъ; солнце начинало спускаться, касаясь уже вершины горъ; оставалось лишь нѣсколько часовъ до наступленiя ночи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n92" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12115" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12167">
                          Однако жъ отецъ Христофоръ, не смотря на то, что чувствовалъ себя утомленнымъ отъ различныхъ происшествій этого дня, удвоилъ шаги, чтобъ принесть какой-нибудь отвѣтъ несчастнымъ, которыхъ взялъ онъ подъ свое покровительство, и потомъ возврaтиться до ночи въ свой монастырь: это было однимъ изъ самыхъ главныхъ и строго соблюдаемыхъ правилъ ордена капуциновъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n93" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12168" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12187">
                          Между тѣмъ въ домѣ Лучiи придумали и уже привели въ исполненіе нѣсколько плановъ, которые не худо довести до свѣдѣнія читателя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n94" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12188" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12256">
                          По уходѣ капуцина, бѣдныя жертвы угнѣтѣнія нѣсколько времени хранили глубокое молчаніе. Лучія печально готoвила обѣдъ; Ренцо, сидя между двумя женщинами, вставалъ безпрестанно, чтобъ удалиться отъ этого печальнаго зрѣлища, и былъ не въ силахъ разстаться съ ними; Агнеса, казалось, была занята единственно своею пряжею; но въ самомъ дѣлѣ обдумывала одну мысль, и когда эта мысль совершенно созрѣла въ умѣ ея, она прервала молчанiе слѣдующими словами: «Послушайте, дѣти!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n95" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12257" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12329">
                          Если вы рѣшитесь соединить мужество съ проворствомъ, и положитесь на вашу мать (слово вашу заставило Лучiю невольно вздрогнуть), я берусь вывести васъ изъ затрудненія, лучше, можетъ быть, и скорѣе, чѣмъ отецъ Христофоръ, хотя онъ человѣкъ весьма искусный» Лучiя взглянула на мать съ видомъ, выражавшимъ болѣе удивленіе, нежели довѣрчивость къ этому высокомѣрному обѣщанію. Ренцо съ живостiю сказалъ: «Мужество съ проворствомъ? Скажите, скажите, что дѣлать?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n96" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12330" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12355">
                          «Не правда ли,» продолжала Агнеса, «что если бы вы были уже женаты, тогда почти было бы все сдѣлано, и тогда гораздо скорѣе можно было бы пособить остальному?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n97" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12356" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12362">
                          «Конечно,» сказалъ Ренцо, «еслибъ мы были обвѣнчаны...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n98" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12363" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12385">
                          Тогда цѣлый свѣтъ намъ отчизна, и въ двухъ шагахъ отсюда, на Бергамской землѣ, съ радостію примутъ всякаго ткача.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n99" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12386" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12425">
                          Вы знаете, сколько разъ братъ мой Бортоло просилъ меня поселиться у него, и увѣрялъ меня, что разбогатѣю такъ же, какъ и онъ и если я никогда не отвѣчалъ на его предложенія, то потому... Но къ чему говорить? потому что сердце мое было здѣсь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n100" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12426" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12451">
                          А еслибъ мы были обвѣнчаны, мы пошли бы всѣ вместѣ, завели бы свое хозяйство, и стали бы жить в святой тишинѣ, удаленные отъ притѣсненій этого злога человѣка, не боясь подвернуться искушеніямъ какого-нибудь злаго дѣла.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n101" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12452" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12454">
                          Не правда ли, Лучія?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n102" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12455" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12459">
                          «Конечно,» сказала Лучія; «но как?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n103" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12460" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12473">
                          «Я говорю вамъ,» возразила Агнеса; «съ мужествомъ и проворствомъ ничего нѣть легче.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n104" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12474" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12490">
                          «Ничего легче!» сказали въ одинъ голосъ молодые люди, для которыхъ это дѣло такимъ страннымъ и горестнымъ случаемъ сдѣлалось такъ трудно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n105" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12491" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12496">
                          «Ничего легче для тѣхъ, кто дѣло съумѣетъ сдѣлать,» отвѣчала Агнеса.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n106" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12497" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12503">
                          «Выслушайте со вниманіемъ, чтобъ я могла вамъ хорошенько объяснить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n107" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12504" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12539">
                          Я слышала отъ людей опытныхъ и сама видѣла тому примѣръ, что для свадьбы нуженъ только пасторъ, но что согласіе его не необходимо; достаточно и одного его присутствія.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n108" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12540" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12545">
                          «Какъ это сдѣлать?» спросилъ Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n109" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12546" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12548">
                          «Слушайте меня, и поймете.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n110" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12549" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12557">
                          Надобно имѣть двухъ свидѣтелей, ловкихъ и согласныхъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n111" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12558" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12573">
                          Вы пойдете къ пастору. Трудно только застать его въ расплохъ, чтобы онъ не успѣлъ убѣжать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n112" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12574" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12590">
                          Женихъ скажеть: господинъ пасторъ! эта дѣвушка — моя жена; невѣста скажетъ: господинъ пасторъ! этотъ мужчина мой мужъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n113" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12591" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12612">
                          Надобно, чтобы пасторъ слышалъ, и чтобы свидѣтели слышали: тогда бракъ совершенъ, и такъ же священъ, какъ будтобъ самъ папа совершилъ его.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n114" type="omission" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12613" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12632" />
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n115" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12633" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12635">
                          «Возможно ли?» вскричала Лучiя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n116" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12636" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12658">
                          «Как?» сказала Агнеса, «неужели вы думаете, что родившись тридцатью годами раньше васъ на свѣтъ, я ничему не научилась?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n117" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12659" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12689">
                          Говорю вам, это совершенно такъ: а доказательство — одна изъ моихъ прiятельницъ, которая хотѣла противъ воли родителей выйти замужъ за молодаго человѣка, прибѣгнула къ этому средству, и оно вполнѣ удалось ей.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n118" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12690" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12731">
                          Священникъ, уже нѣсколько смекнувшій дѣломъ, смотрѣлъ въ оба; но женихъ съ невестой умѣли обдѣлать такъ ловко, что пришли къ нему невзначай, сказали слова, и стали мужемъ и женою; впрочемъ это не помѣшало бѣдной дѣвушкѣ мѣсяца черезъ три раскаяться!...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n119" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12732" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12758">
                          Въ самомъ дѣлѣ Агнеса говорила правду. Бр акъ, совершаемый такимъ образомъ, считался у католиковъ законнымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n120" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12759" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12820">
                          Но какъ къ подобному средству прибѣгали только въ случаѣ какого-нибудь препятствія, или отказа, то пасторы употребяли всѣ средства для избѣжанія такихъ встрѣчъ. Когда же случалось, что кого-нибудь изъ нихъ поймаетъ такая парочка, сопровождаемая свидѣтелями, то они всѣми силами стараются ускользнуть отъ нее, какъ Протей, силившійся освободиться изъ рукъ тѣхъ, которые хотѣли принудить его открыть имъ будущее.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n121" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12821" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12833">
                          «Еслибъ въ самомъ дѣлѣ было такъ, Лучія?» сказалъ Ренцо, взглянувъ на нее съ видомъ умоляющей надежды.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n122" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12834" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12839">
                          «Какъ еслибъ это въ самомъ дѣлѣ было?» отвѣчала Агнеса.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n123" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12840" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12845">
                          «Развѣ вы думаете, что я обманываю васъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n124" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12846" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12866">
                          Я изъ-за васъ себя мучу, а вы и вѣрить мнѣ не хотите! Хорошо, хорошо. Такъ сами выпутывайтесь, какъ хотите; мнѣ дѣла нѣть.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n125" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12867" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12873">
                          «О, нѣтъ! не оставляйте насъ,» воскликнулъ Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n126" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12874" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12882">
                          «Я сказалъ это потому только, что ваша мысль показалась мнѣ такъ утѣшительною.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n127" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12883" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12896">
                          Я отдаю себя въ вашу волю и почитаю васъ, какъ мать родную.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n128" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12897" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12917">
                          Сiи слова разсѣяли минутное неудовольствіе Агнесы, и изгладили изъ памяти ея намѣреніе, которое впрочемъ было только пустою угрозою.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n129" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12918" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12939">
                          «Но отъ чего же, маменька,» сказала Лучiя съ покорнымъ видомъ, «отчего это средство не пришло на умъ отцу Христофору?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n130" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12940" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12943">
                          «На умъ? отвѣчала Агнеса.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n131" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12944" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12957">
                          «Я увѣрена, что оно пришло ем у на умъ, но онъ не хотѣлъ сказать.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n132" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12958" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12965">
                          «Почему?» спросили въ одинъ голосъ Лучія и Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n133" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12966" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12982">
                          «Почему... почему... Если непременно хотите знать почему, такъ это потому, что капуцины считаютъ такой поступокъ нехорошимъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n134" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12983" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_12999">
                          «Какъ же можетъ быть, чтобъ это было не хорошо; а потомъ, когда сдѣлается, становится хорошимъ?» сказалъ Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n135" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13000" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13007">
                          «Что мнѣ вамъ сказать на это?» отвѣчала Агнеса.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n136" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13008" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13024">
                          «Другіе писали законъ, какъ хотѣли; а намъ темнымъ людямъ не льзя всего знать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n137" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13025" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13028">
                          И притомъ, тутъ столько вещей...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n138" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13029" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13056">
                          Напримѣръ, это все равно, что дать кому-нибудь пощечину, нехорошо; но когда ужъ разъ дана пощечина, никто не сниметъ ее долой, ни даже самъ папа.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n139" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13057" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13068">
                          «Если это не хорошо, то и не должно дѣлать,» сказала Лучія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n140" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13069" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13083">
                          «Какъ можешь ты думать, отвѣчала Агнеса, что бы я подала тебѣ богопротивный совѣтъ когда-нибудь?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n141" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13084" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13116">
                          Иное дѣло, еслибъ ты противъ родительской власти хотѣла выйти замужъ за повѣсу.... Но я не перемѣнчива въ своемъ словѣ: ты выходишь за этого добраго малаго; а тотъ, кто причиною всей нашей бѣды...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n142" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13117" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13123">
                          «Да, дѣло ясно, какъ солнце.» сказалъ Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n143" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13124" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13163">
                          «Однако жъ не надобно говорить объ этомъ отцу Христофору;» продолжала Агнеса; «но когда все кончимъ и хорошо уладимъ, что, думаешь ты, скажетъ отецъ Христофоръ? — Ахъ, дитя мое, это большой грѣхъ; но дѣло уже сдѣлано...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n144" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13164" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13168">
                          Капуцины должны такъ говорить...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n145" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13169" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13179">
                          Будь увѣрена однакожъ, что въ душѣ своей онъ самъ будеть радъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n146" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13180" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13205">
                          Лучія, не зная, что отвѣтить на подобные доводы, не считала ихъ однако жъ совершенно правильными; но Ренцо ободрился и сказалъ: «коли такъ, дѣло сдѣлано!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n147" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13206" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13208">
                          «Потише,» сказала Агнеса.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n148" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13209" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13211">
                          «А гдѣ свидѣтели?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n149" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13212" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13230">
                          Какимъ образомъ поймать господина пастора, который уже два дня не выходитъ изъ дому? Какъ заставить его остаться дома?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n150" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13231" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13264">
                          Онъ отъ природы очень неповоротливъ, но увѣряю васъ, когда увидитъ ваши приготовленія, то онъ снова ускользнетъ отъ васъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n151" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13265" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13301">
                          «Я нашелъ средство, нашелъ!» воскричалъ Ренцо, стуча рукой объ столъ, такъ что запрыгали всѣ тарелки, приготовленныя къ обѣду, и немедленно разсказалъ свой Агнесѣ, которая совершенно его одобрила.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n152" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13302" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13310">
                          «Это дѣло запутанное,» сказала Лучiя, «которое я не совсѣмъ понимаю.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n153" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13311" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13332">
                          До сихъ поръ мы дѣйствовали прямодушно; будемъ такъ продолжать, и Богъ намъ поможетъ. Отецъ Христофоръ сказалъ намъ; послѣдуемъ его совету.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n154" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13333" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13343">
                          «Вѣрь тѣмъ, которые опытнѣн тебя,» сказала Агнеса, съ строгимъ видомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n155" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13344" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13349">
                          «Къ чему еще спрашивать совѣта?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n156" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13350" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13355">
                          Богъ говорить: трудись, и я тебя не оставлю.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n157" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13356" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13362">
                          Мы все разскажемъ батюшкѣ, когда наше предпріятіе удастся.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n158" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13363" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13369">
                          Лучiя! сказалъ Ренцо, «неужели ты и теперь станешь противиться мнѣ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n159" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13370" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13377">
                          Развѣ вы не поступали во всемъ, какъ добрые Христiане?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n160" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13378" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13384">
                          Развѣ намъ не слѣдовало уже быть обвѣнчанными?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n161" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13385" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13396">
                          Развѣ не самъ пасторъ назначилъ день и часъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n162" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13397" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13410">
                          И кто теперь виноватъ, если мы принуждены прибѣгать къ хитрости?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n163" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13411" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13414">
                          Нѣтъ, ты отъ меня не уйдешь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n164" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13415" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13419">
                          Я бѣгу и возвращусь съ отвѣтомъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n165" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13420" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13436">
                          Потомъ, поклонившись Лучiи съ молящимъ взоромъ и Агнесѣ съ видомъ согласія, онъ быстро удалился.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n166" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13437" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13482">
                          Несчастіе, говорятъ, придаетъ ума, и Ренцо, который на прямомъ и правильномъ пути своей жизни рѣдко былъ принужденъ прибѣгать къ уму, въ этомъ случаѣ придумалъ такую вещь, которая могла сдѣлать честь юрисконсульту.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n167" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13483" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13536">
                          Онъ, слѣдуя своему намѣренію, побѣжалъ прямо въ домъ какого-то Тоніо, живущаго не далеко. Онъ засталъ его въ кухнѣ, опершись колѣномъ на край очага. Тонiо держалъ за ручку кострюли, поставленную въ теплой золѣ, и въ то же время загнутой палочкой мѣшалъ поленту изъ сарачинскаго пшена.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n168" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13537" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13568">
                          Мать, братъ и жена Тонiо сидѣли вокругъ стола; а трое или четверо ребятишекъ стояли вокругъ, устремивъ глазенки на кострюлю и ожидая минуты, когда ее вынутъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n169" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13569" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13586">
                          Но въ этомъ семействѣ не замѣтно было радости, обыкновенно являющейся при видѣ обѣда, когда онъ добытъ трудами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n170" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13587" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13628">
                          Количество поленты было въ соразмѣрности со временемъ, а не съ числомъ и аппетитомъ сидѣвшихъ за столомъ, и каждый, смотря съ неудовольствіемъ на простое кушаньe, казалось, рассчитывалъ, сколько останется у него аппетиту сверхъ удовлетворенія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n171" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13629" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13659">
                          Пока Ренцо съ семействомъ обмѣнивался поклонами, Тоніо опрокинулъ поленту на вязовую доску, приготовленную для такого употребленiя, и она казалась на ней словно маленькая луна, окруженная огромными облаками.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n172" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13660" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13702">
                          Не смотря на то, женщины учтиво предложили Ренцо: «не угодно ли откушать? — учтивость, которой Ломбардскій крестьянинъ никогда не забудетъ сказать тому, кто застанетъ его за обѣдомъ, хотябъ это былъ богачъ, только что вставшiй изъ-за стола, и хотябъ онъ самъ былъ при послѣднемъ глоткѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n173" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13703" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13733">
                          «Благодарю,» отвѣчалъ Ренцо; «я пришелъ, чтобы сказать нѣсколько словъ Тонiо, и если хочешь Тонiо, чтобы не безпокоить твоего семейства, мы пойдемъ обѣдать въ трактиръ, и поговоримъ на свободѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n174" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13734" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13761">
                          Предложеніе было тѣмъ пріятнѣе для Тоніо, чѣмъ менѣе ожидалъ онъ его; а женщины не безъ удовольствія увидѣли, что однимъ претендентомъ на обѣдъ, и притомъ самымъ опаснымъ, будетъ менѣе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n175" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13762" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13771">
                          Тонiо не заставилъ повторять предложенія и ушелъ съ Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n176" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13772" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13832">
                          Пришедъ въ трактиръ, они увидѣли себя совершѣнно наединѣ, потому что нищета изгнала всѣхъ обыкновенныхъ посетителей этого разгульнаго мѣста. Ренцо велѣлъ подать все, что еще можно было найти въ трактирѣ, спросилъ бутылку вина, и потомъ съ таинственнымъ видомъ сказалъ Тоніо: «Если ты хочешь сдѣлать мнѣ маленькое одолженіе , я сдѣлаю для тебя больше.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n177" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13833" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13839">
                          «Говори, говори, приказывай,» отвѣчалъ Тоніо, наливая себѣ стаканъ вина.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n178" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13840" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13847">
                          «Сегодня я готовъ за тебя въ огонь.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n179" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13848" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13866">
                          «Ты долженъ господину пастору двадцать пять ливровь за поле, которое прошлаго года онъ отдалъ тебѣ въ наемъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n180" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13867" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13874">
                          «Ахъ, Ренцо, Ренцо! ты отравляешь свое благодѣяніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n181" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13875" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13881">
                          Зачѣмъ было тебѣ объ этомъ заговаривать?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n182" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13882" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13887">
                          У меня и аппетитъ пропалъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n183" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13888" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13908">
                          «Если я говорю тебѣ о твоемъ долгѣ», сказалъ Ренцо, «то потому только, что коли хочешь, я дамъ тебѣ средства уплатить его.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n184" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13909" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13912">
                          «Ты правду говоришь?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n185" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13913" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13914">
                          «Совершенную правду.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n186" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13915" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13917">
                          Доволенъ ли ты будешь?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n187" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13918" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13918">
                          «Доволенъ ли?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n188" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13919" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13923">
                          Чортъ возьми! доволенъ ли?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n189" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13924" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13947">
                          Да ужъ потому только, что не увижу этихъ знаковъ, которые подаетъ мнѣ господинъ пасторъ, всякой разъ, какъ я встрѣчу его....</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n190" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13948" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13959">
                          И потомъ вѣчно: Тонiо не забудьте; Тонiо, когда придете вы окончить наше дѣльце?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n191" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13960" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13986">
                          До того, что повѣришъ ли, когда онъ говоритъ проповѣдъ, и вдругъ взглянетъ на меня: то мнѣ все кажется, что онъ при всѣхъ скажетъ: чтожъ, двадцать пять ливровь!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n192" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13987" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13992">
                          Чортъ побери эти двадцать пять ливровъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n193" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_13993" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14010">
                          И потомъ онъ отдастъ мнѣ золотую цѣпочку жены, и я промѣняю ее на поленту.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n194" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14011" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14011">
                          Но...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n195" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14012" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14025">
                          «Но, но, если ты хочешь мнѣ сдѣлать маленькое одолженiе, то двадцать пять ливровъ будутъ твои.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n196" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14026" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14027">
                          «Мои!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n197" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14028" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14037">
                          «Но…» сказалъ Ренцо, положивъ палецъ на уста.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n198" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14038" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14046">
                          «Этого не нужно; ты меня знаешь.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n199" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14047" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14067">
                          «Господинъ пасторъ, подъ пустыми предлогами, хочетъ отложить мою свадьбу, Богъ знаетъ, до которыхъ поръ, и мнѣ бы хотѣлось отъ него отделаться, понимаешь?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n200" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14068" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14099">
                          Мнѣ сказали за вѣрное, что если обрученные придутъ къ нему съ двумя свидѣтелями, и скажутъ: я, напримѣръ, эта женщина моя жена, а Люція: этотъ мужчина мой мужъ — свадьба кончена и не нужно другой.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n201" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14100" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14102">
                          Понимаешь?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n202" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14103" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14108">
                          «Ты хочешь, чтобъ я былъ твоимъ свидѣтелемъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n203" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14109" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14110">
                          «Именно.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n204" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14111" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14117">
                          «И ты заплатишь за меня двадцать пять ливровъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n205" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14118" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14120">
                          «Разумѣется.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n206" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14121" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14123">
                          «Дурак, кто отъ этого откажется.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n207" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14124" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14131">
                          «Но надобно найти и другаго свидѣтеля.» «Другой свидѣтель будетъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n208" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14132" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14143">
                          Мой бѣдный братъ Джервазо, который сдѣлаеть все, что я ему велю.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n209" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14144" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14148">
                          Только ты напоишь его?....</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n210" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14149" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14161">
                          «И накормлю еще,» отвечал Ренцо; «мы приведемъ его сюда попировать съ нами вмѣстѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n211" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14162" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14165">
                          Но сѣумѣеть ли онъ сдѣлать дѣло?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n212" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14166" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14180">
                          «Я научу его. Ты знаешь, что мнѣ досталась и его часть мозгу.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n213" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14181" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14181">
                          «Завтра.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n214" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14182" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14182">
                          «Хорошо.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n215" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14183" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14184">
                          «Подъ вечеръ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n216" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14185" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14185">
                          «Непремѣнно.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n217" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14186" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14193">
                          «Но...» сказалъ Ренцо, снова положивъ палецъ на уста.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n218" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14194" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14217">
                          «Ахъ,» отвѣчалъ Тонiо, наклоняя голову на правое плечо, и поднимая руку съ выраженіемъ лица, означавшимъ: «Ты меня обижаешь.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n219" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14218" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14228">
                          «Но если жена твоя спроситъ, что навѣрное и случится...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n220" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14229" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14250">
                          «Не бойся, мы съ женою ведемъ особый счетъ обманамъ, и я столько ей долженъ, что въ жизнь не уплатишь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n221" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14251" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14259">
                          Я придумаю кое-какія сказки, которыя успокоятъ ее.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n222" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14260" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14271">
                          «Завтра утромъ мы поговоримъ подробнѣе,» сказалъ Ренцо, и условимся, какъ уладить дѣло.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n223" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14272" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14295">
                          Они вышли изъ трактира; Тонiо пошелъ домой, придумывая сказки, которыя напоетъ жене, а Ренцо, готовя отчетъ въ приготовленномъ имъ предпріятіи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n224" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14296" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14306">
                          Между тѣмъ Агнеса тщетно силилась разувѣрить дочь свою.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n225" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14307" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14340">
                          Каждому сужденiю она противупоставляла то первую, то вторую, часть своей дилеммы. Или это поступок дурной, и тогда его дѣлать не должно; или онъ не дурной, и тогда зачѣмъ не довѣрить его отцу Христофору?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n226" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14341" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14379">
                          Ренцо пришел въ восторгъ, отдалъ отчетъ обо всемъ, что сдѣлалъ, и окончилъ его междометіемъ han! Медіоланское восклицаніе, которое значитъ: каковъ я? Можно ли что придумать лучше? Пришла ли бы вамъ на умъ такая мысль? и сто другихъ подобныхъ вещей.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n227" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14380" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14427">
                          Лучія тихонько покачала головою; но два главныя лица мало обращали на это вниманія, какъ обыкновенно поступаютъ съ ребенкомъ, когда отчаявшись увѣрить его въ какой-либо истинѣ, потомъ просьбами и приказаніями приводять его къ послушанію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n228" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14428" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14439">
                          «Это все хорошо.» сказала Агнеса, «очень хорошо; но... вы не все обдумали.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n229" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14440" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14444">
                          «Чего же еще не достает?» спросилъ Ренцо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n230" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14445" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14451">
                          «А Перпетуа? Вы не подумали объ Перпетуѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n231" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14452" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14463">
                          Она впуститъ Тонiо съ братомъ, но васъ, васъ обоихъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n232" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14464" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14481">
                          Подумайте сами; ей ужъ вѣрно приказано держать васъ далѣе отъ священническаго дому, чѣмъ школьника отъ яблони, когда созрѣютъ яблоки.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n233" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14482" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14488">
                          «Но какъ же намъ быть?» спросилъ Ренцо, задумавшись.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n234" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14489" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14493">
                          «Развѣ вы не видите? Я все предвидѣла.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n235" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14494" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14519">
                          Я пойду съ вами; у меня есть средство приманить и очаровать ее такъ, что она вовсе не замѣтитъ васъ, и вы безъ препятствія войдете къ пастору.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n236" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14520" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14528">
                          Я позову ее и дотронусь до такой струны... Вы увидите.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n237" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14529" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14543">
                          «Богъ наградитъ васъ!» вскричалъ Ренцо. «Я всегда говорилъ, что вы во всемъ правая рука.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n238" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14544" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14565">
                          «Но все это ни къ чему не послужитъ, если мы не успѣемъ разувѣрить этой упрямицы!» сказала Агнеса.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n239" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14566" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14579">
                          Ренцо еще разъ попробовалъ прибѣгнуть къ своему краснорѣчію; но Лучiя была непоколебима.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n240" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14580" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14611">
                          «Я не знаю, что отвѣчать на ваши слова,» говорила она; «но я вижу, что для исполненія должно употреблять и ложь и хитрость и обманъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n241" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14612" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14617">
                          Ахъ, Ренцо! мы не такъ начали!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n242" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14618" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14657">
                          Я хочу быть вашей женою,» и она не могла произнести этого слова, и даже намекнуть на него, не закраснѣвшись: «я хочу быть вашей женою, но прямой дорогой, со страхомъ Божiимъ, у алтаря.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n243" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14658" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14663">
                          Положимся на Того, Кто тамъ на небесахъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n244" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14664" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14681">
                          Развѣ, думаете вы, Онъ не найдетъ средствъ помочь намъ лучше, чѣмъ такими обманами?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n245" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14682" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14688">
                          И къ чему скрывать отъ отца Христофора?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n246" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14689" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14728">
                          Споръ все продолжался, и казалось не скоро бы утихъ, какъ вдругъ стукъ сандалій и шорохъ рясы, похожій на шумъ вѣтра, играющаго съ парусомъ, возвѣстиль о приходѣ отца Христофора.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap6-n247" type="translation" target="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14729" targetEnd="quarantana/cap6.xml#c6_c6_14747">
                          Молчанiе водворилось, и Агнеса едва успѣла шепнуть на ухо Лучiи: «Ни слова ему объ этомъ.»</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>