<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Maria_Levchenko">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Maria_Levchenko" when="2025-02-18">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Russian_1854.xml_cap18">
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n1" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10001" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10186">
                          Въ тотъ же день, 13 Ноября, прибылъ чрезвычайный курьеръ и привезъ къ Лекскому подестѣ депешу отъ полицейскаго пристава, въ которой предписывалось принять строжайшія мѣры къ розысканію о молодомъ человѣкѣ, по имени Лоренцо Трамальино, прядильщикѣ шелка, ускользнувшемъ изъ рукъ prodicti egregii domini capitanei (*), не возвратился ли онъ palam vel clam, (*) въ свою деревню, ignotum, (**) съ точностію, въ какую, verum in territorio Leuli. (***) Quodsi compertum fuerit sic esse (***), означенный подеста долженъ употребить всѣ усилія, quanta maxima diligentia fueri poterit (*****) его захватить, и крѣпко его связавъ хорошими веревками, ибо обыкновенныя недостаточны, отослать въ тюрьму, гдѣ и держать подъ крѣпкою и надежною стражею, впредь до новаго предписанія. Во всякомъ случаѣ, возвратится ли онъ въ свое жилище или нѣтъ, accedatis ad domum praedicti Laurenti Tramaglini, et, facta diligentia debita, quidquid ad rem repertum fuerit auferatis; et informationes de illius prava qualitate, vita et complicibus sumatis (******), и о всемъ, что будетъ сказано или сдѣлано, найдено или не найдено, захвачено или оставлено, diligenter referatis (******).</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n2" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10187" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10227">
                          Подеста, употребивъ всѣ возможныя средства и удостовѣрясь, что означенный человѣкъ не возвращался, призвавъ старшину деревни, отправился съ нимъ въ означенный домъ, въ сопровожденіи стряпчаго и множества сбировъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n3" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10228" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10242">
                          Домъ былъ запертъ; тотъ, кому поручены ключи, скрылся.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n4" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10243" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10263">
                          Ломаютъ замокъ и дѣйствуютъ съ предписанною скоростію, то есть: какъ бы въ городѣ, взятомъ приступомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n5" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10264" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10332">
                          Слухъ объ этомъ разнесся повсюду и дошелъ до отца Христофора. Это удивило и опечалило добраго монаха; онъ сталъ освѣдомляться у каждаго о причинахъ столь неожиданнаго происшествія; но получалъ въ отвѣтъ однѣ неясныя догадки и противурѣчащіе слухи; по сему онъ немедленно написалъ къ отцу Бонавантурѣ, отъ котораго надѣялся получить вѣрныя извѣстія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n6" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10333" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10366">
                          Между тѣмъ родственники и друзья Ренцо призваны къ суду для объявленiя всего, что извѣстно имъ о его prava qualitate. Называться Трамальино, поношенiе, несчастіе, преступленіе; вся деревня стала вверхъ дномъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n7" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10367" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10411">
                          Вскорѣ узнали, что Ренцо освободился изъ рукъ полиціи въ самомъ Медіоланѣ и потомъ исчезъ. Говорили между собою, что онъ сдѣлалъ что-нибудь необыкновенное; но никто не зналъ объ этомъ ничего вѣрнаго; разсказывали на сто разныхъ манеровъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n8" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10412" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10456">
                          Чѣмъ болѣе представляли ужаснымъ его поступокъ, тѣмъ менѣе этому вѣрили, ибо Ренцо извѣстенъ былъ за честного молодогаго человѣка. Большая часть жителей предполагаетъ и за тайну передаетъ другъ другу, что это козни гнуснаго дона Родриго, для пагубы своего соперника.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n9" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10457" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10480">
                          Какъ часто, судя по наслышкѣ и не имѣя вѣрныхъ доказательствъ, можно обидѣть даже и безчестнаго человѣка.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n10" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10481" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10524">
                          Но мы, имѣя свѣденія подъ рукою, можемъ увѣрить, что сей человѣкъ, хотя и не имѣя участія въ бѣдствіи Ренцо, но былъ имъ такъ же доволенъ, какъ бы собственнымъ своимъ произведеніемъ, и радовался въ кругу своихъ пріятелей и особенно съ Графомъ Аттилiо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n11" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10525" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10573">
                          Сей послѣдній, какъ сначала намѣревался, долженъ былъ уже находиться въ Медіоланѣ; но узнавъ, что тамъ было народное возмущенiе, и чернь со всѣхъ сторонъ туда стремилась, онъ разсудилъ, что безопаснѣе дождаться благопріятнѣйшаго времени.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n12" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10574" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10610">
                          Онъ тѣмъ болѣе долженъ былъ на это рѣшиться, что, обидѣвъ множество людей, имѣлъ причину опасаться, чтобы кто-нибудь изъ нихъ, пользуясь сими обстоятельствами, не вздумалъ бы отомстить за всѣхъ прочихъ. Но такое опасеніе было непродолжительно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n13" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10611" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10652">
                          Повелѣніе схватить Ренцо, присланное изъ Медіолана, показывало, что спокойствіе водворилось; а полученныя почти въ тоже время извѣстія подтвердили это.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n14" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10653" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10693">
                          Графъ Аттилiо немедленно уѣхалъ; онъ убѣждалъ своего двоюроднаго брата не оставлять своего предпріятія, преодолѣть всѣ затрудненія и обѣщалъ ему съ своей стороны постараться о скорѣйшемъ освобожденіи его отъ монаха.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n15" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10694" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10785">
                          Лишь только уѣхалъ Аттилiо, какъ Григо благополучно возвратился изъ Монцы и доставилъ своему господину всѣ собранныя имъ свѣденія. Онъ извѣстилъ его, что Лучiя удалилась въ монастырь подъ покровительство такой-то Синьоры; что она живетъ тамъ, какъ смиренная инокиня; что она никогда не выходитъ изъ монастырской ограды и слушаетъ сквозь рѣшетчатое окно, что это многимъ не нравится, ибо слышавъ о ея приключеніяхъ и необыкновенной красотѣ, многіе желали бы сами увѣриться, заслуживаетъ ли она такую похвалу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n16" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10786" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10808">
                          Такое извѣстіе еще болѣе возбудило дѣятельность въ донъ Родригѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n17" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10809" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10836">
                          Сцѣпленіе обстоятельствъ, столь благопрiятныхъ его намѣреніямъ, воспламенило ту смѣсь досады, изступленія и постыдныхъ желаній, которую онъ считалъ за любовь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n18" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10837" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10901">
                          Ренцо въ отсутствіи, въ изгнаніи; слѣдовательно все позволено предпринимать противъ него, даже самую невѣсту его можно, въ нѣкоторомъ отношеніи, считать имуществомъ мятежника. Единственный человѣкъ, который могъ бы и захотѣлъ бы принять ее подъ свое покровительство и надѣлать шуму, слышнаго издалека, былъ монахъ; но можетъ быть, и онъ вскорѣ не будетъ въ состояніи ему вредить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n19" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10919">
                          Но вотъ новое препятствіе, которое не только что преодолѣваетъ его средства, но дѣлаютъ ихъ почти безполезными.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n20" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10920" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_10965">
                          Монастырь Монца, еслибъ въ немъ и не было Синьоры, такая сила, которой донъ Родриго не осмѣлился бы презирать. Сколько онъ ни напрягалъ своего ума, но никакъ не могъ придумать средства извлечь оттуда Лучiю, силою или хитростію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n21" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_10966" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11022">
                          Онъ даже намѣренъ былъ оставить свое предпріятіе и отправиться въ Медіоланъ, минуя Монцу и, прибывъ въ сей городъ, пуститься съ своими пріятелями въ вихрь удовольствій и заглушить голосъ сердца, нарушающій его спокойствіе; но съ такими друзьями должно дѣйствовать осторожно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n22" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11023" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11068">
                          Вмѣсто развлеченія, не найдетъ ли онъ въ ихъ обществѣ новую пищу для своей печали? Аттилiо навѣрное все разгласилъ; со всѣхъ сторонъ его начнутъ распрашивать о прелестной крестьянкѣ, надо будетъ отвѣчать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n23" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11069" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11075">
                          Онъ желалъ дѣлать нѣсколько покушеній: чтожъ получилъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n24" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11076" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11109">
                          Встрѣтилось препятствiе, препятствiе, сказать правду, нѣсколько постыдное; но не всегда можно побѣждать свои прихоти; главное состоитъ въ томъ, чтобъ ихъ исполнить, а какъ онъ вышелъ изъ такого затрудненія?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n25" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11110" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11119">
                          Какъ? униженный крестьяниномъ и капуцыномъ. Какое поношеніе!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n26" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11120" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11152">
                          И когда счастливый, непредвидѣнный случай избавилъ его отъ одного, а ловкій пріятель освободилъ отъ другаго, онъ не принялъ на себя ни малѣйшаго труда, не умѣлъ воспользоваться такими обстоятельствами и, какъ бы изъ робости, отказался отъ своего предпріятія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n27" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11153" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11173">
                          Послѣ этого, съ какими глазами явится онъ въ обществѣ людей благородныхъ, и не будетъ ли принужденъ ежеминутно браться за шпагу?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n28" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11174" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11236">
                          Притомъ же какъ возвратиться, или остаться въ этой странѣ или въ этомъ замкѣ? Принудитъ ли онъ себя истребить столь живыя и горестныя воспоминанія о своей страсти и рѣшится ли перенести позоръ неудачи? Ненависть, которую къ нему питаютъ, увеличится; слава о его могуществѣ уменьшится. На лицѣ послѣдняго негодяя, среди самыхъ поздравленій, появится горькая насмѣшка.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n29" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11237" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11272">
                          Что дѣлать? Итти ли впередъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n30" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11273" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11348">
                          Отступить ли назадъ? Онъ не зналъ, на что рѣшиться. Уму его представилось одно средство, могущее увѣнчать успѣхомъ его предпріятіе: оно состояло въ томъ, чтобы призвать къ себѣ на помощь человѣка, коего власть обширна и простирается далеко; человѣка, для котораго затруднительность предпріятія была бы новымъ побужденіемъ къ совершенiю онаго. Но сіе намѣреніе имѣло также свои неудобства и опасности, которыя тѣмъ болѣе были важны, что не льзя было исчислить послѣдствiй оныхъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n31" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11349" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11396">
                          Никто не могъ бы предвидѣть, какъ далеко зайдетъ дѣло, когда бы онъ соединился съ симъ человѣкомъ, сильнымъ помощникомъ, но своевольнымъ и опаснымъ путеводителемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n32" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11397" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11414">
                          Такія мысли, въ теченіи нѣсколькихъ дней, оставляли дона Родрига въ тягостной нерѣшительности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n33" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11415" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11430">
                          Между тѣмъ онъ получилъ письмо отъ своего брата, который извѣщалъ его, что дѣло приняло хорошій оборотъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n34" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11431" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11455">
                          Послѣ молніи грянулъ громъ. Однажды утромъ онъ узналъ, что отецъ Христофоръ оставилъ монастырь Пескаренико.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n35" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11456" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11515">
                          Такой совершенный и скорый успѣхъ и письмо Графа Аттилiо, въ которомъ его побуждали къ исполненію, и угрожали насмѣшками, склонили дона Родриго на опасную сторону. Всего же болѣе побуждало его на это рѣшиться неожиданное извѣстіе, что Агнеса возвратилась домой: это еще уменьшало препятствія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n36" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11516" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11523">
                          Отдадимъ отчетъ въ сихъ двухъ происшествіяхъ, начавъ съ послѣдняго.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n37" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11524" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11572">
                          Лишь только обѣ женщины основались въ новомъ своемъ убѣжищѣ, какъ вѣсть о возмущеніи Медіоланскомъ распространилась въ Монцѣ и проникла въ монастырь. Къ сему извѣстію присоединялись множество подробностей, которыя безпрестанно увеличивались и измѣнялись.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n38" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11573" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11601">
                          Казначея, жившая между дорогою и монастыремъ, получала сiи извѣстія и немедленно сообщала обѣимъ изгнаницамъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n39" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11602" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11628">
                          «Полиція задержала двухъ, семерыхъ, восьмерыхъ; нѣкоторыхъ изъ нихъ взяли передъ пекарнею Бекигсъ, другихъ передъ жилищемъ смотрителя за продовольствіемъ...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n40" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11629" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11642">
                          Но это еще не все, выслушай остальное: одинъ изъ нихъ, урожденецъ изъ Лекко или его окрестностей, бѣжалъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n41" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11643" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11660">
                          Я не знаю его имени, но найду человѣка, который мнѣ скажетъ. Тогда увидимъ, не знакомъ ли онъ вамъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n42" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11661" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11716">
                          Сiе извѣстіе и прибытіе Ренцо въ Медіоланъ, въ сей погубный день, очень безпокоили обѣихъ женщинъ, особенно Лучiю. Но что съ нимъ сдѣлалось? Когда казначея сказала имъ: «Бѣжавшій — точно изъ вашей деревни; онъ прядильщикъ шелка, по имени Трамальино. Знаете ли вы его?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n43" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11717" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11753">
                          Лучія, державшая въ рукахъ работу, уронила ее. Она поблѣднѣла и такъ измѣнилась въ лицѣ, что казначея навѣрное бы замѣтила, если бы находилась ближе къ ней!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n44" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11754" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11809">
                          Но она стояла на порогѣ комнаты съ Агнесою. Сія послѣдняя, также встревоженная, сохранила довольно твердости; она принудила себя отвѣчать ей, что въ небольшой деревнѣ всѣ знаютъ другъ друга; но ей трудно повѣрить, чтобъ подобное происшествіе случилось съ Трамальино, потому что онъ былъ смирный молодой человѣкъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n45" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11810" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11817">
                          Потомъ она спросила, точно ли онъ бѣжалъ и куда?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n46" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11818" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11844">
                          — «На вѣрное бѣжалъ, ибо всѣ это говорятъ; но куда, неизвѣстно. Можетъ быть, его еще поймаютъ; а можетъ быть, онъ уже внѣ опасности; но если вашь смиренникъ попадется...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n47" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11845" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11862">
                          Къ счастію, въ это время ее позвали, и она вышла. Можно себѣ вообразить, въ какомъ положеніи находились мать и дочь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n48" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11863" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11905">
                          Бѣдная женщина и опечаленная дочь ея, провели нѣсколько дней въ тягостной неизвѣстности, перебирая въ умѣ своемъ причины, подробности и слѣдствія столь горестнаго приключенiя, толкуя каждая по своему сiи ужасныя слова.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n49" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11906" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_11917">
                          Наконецъ въ четвергъ прибылъ въ монастырь человѣкъ, желавшій видѣть Агнесу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n50" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_11918" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12013">
                          То былъ рыбакъ изъ Пескаренико, ходившій по обыкновенію въ Медіоланъ, для продажи рыбы. Добрый отецъ Христофоръ просилъ его, при проѣздѣ черезъ Монцу, зайти въ монастырь, поклониться отъ него обѣимъ женщинамъ, разсказать имъ все, что зналъ о несчастномъ приключеніи Ренцо, и убѣдить ихъ не терять надежды и положиться на власть Божію. Также сказать имъ, что онъ ихъ никогда не оставитъ, будетъ искать случая имъ помочь, а между тѣмъ каждую недѣлю станетъ извѣщать о себѣ, симъ способомъ или другимъ подобнымъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n51" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12014" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12059">
                          Что же касается до Ренцо, то посланный не могъ имъ сообщить новыхъ о немъ свѣденій, кромѣ того, что въ домѣ его произведенъ обыскъ и приняты мѣры къ отысканію его; но онъ увѣдомилъ ихъ также, что сiи средства были безуспѣшны, и всѣ полагаютъ на вѣрное, что онъ удалился въ Бергамъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n52" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12060" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12109">
                          Такое извѣстіе (нужно ли сказывать) было бальзамомъ для горестной Лучiи. Съ этого дня она уже проливала слезы съ нѣкоторою отрадою, почерпала болѣе силы въ тайныхъ бесѣдахъ съ матерью, и искреннія благодаренія соединялись съ дневными ея молитвами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n53" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12110" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12143">
                          Гертруда часто призывала ее въ свою особенную гостиную и долго бесѣдовала. Она восхищалась простодушіемъ и кротостію бѣдной дѣвушки, ей пріятно было слышать ея благословеніе и благодарность.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n54" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12144" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12178">
                          Она также разсказывала ей съ довѣрчивостію нѣкоторую часть своей исторіи, ту часть, въ которой могла признаться; она разсказывала ей о претерпѣнныхъ ею страданіяхъ, заставившихъ ее вступить въ монастырь, и чувство удивленія замѣнилось въ Лучiи состраданіемъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n55" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12179" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12210">
                          Изъ этого разсказа увидѣла она достаточныя причины для оправданія нѣкоторыхъ странностей въ обращеніи своей благодѣтельницы, особенно когда вспоминала разсказы Агнесы о легкомысліи вельможъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n56" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12211" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12260">
                          Хотя она и желала открыть Гертрудѣ свое сердце, но опасалась говорить ей о своихъ новыхъ опасеніяхъ, новыхъ несчастіяхъ, опасалась сказать ей, чѣмъ былъ для нея бѣжавшій прядильщикъ шелку, чтобы не разспространить слуха, столь тягостнаго для ее сердца.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n57" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12261" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12286">
                          Всѣми способами отклоняла она также любопытные вопросы Синьоры о приключеніяхъ ея жизни, предшествовавшихъ обрученію съ Ренцомъ; но все это не изъ осторожности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n58" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12287" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12314">
                          Невинной дѣвицѣ казалось, что эту повѣсть труднѣе разсказать, нежели тѣ повѣсти, которыя слышала, или могла услышать отъ Синьоры.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n59" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12315" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12368">
                          Въ сихъ послѣднихъ упоминалось объ угнетеніи, обманахъ, страданіяхъ, о многомъ горестномъ и непріятномъ, но о такомъ, что можно было назвать. Между тѣмъ въ ея повѣсти господствовало одно чувство; ежеминутно надобно было произносить слово, которое не могло у ней сойти съ языка, слово, котораго она не могла замѣнить другимъ, и которое казалось ей противнымъ стыдливости — любовь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n60" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12369" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12389">
                          Иногда Гертруда какъ будто досадовала на такой отказъ; но въ этой досадѣ было столько нѣжности, уваженія, признательности и даже довѣренности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n61" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12390" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12431">
                          Иногда такая нѣжная стыдливость, можетъ быть, ей не нравилась и по другой причинѣ; но все это умолкало при сладостной мысли, которая, при взглядѣ на Лучiю, приходила ей въ голову: «я дѣлаю ей добро,» и это была истина, ибо кромѣ убѣжища, ея бесѣды, ея нѣжныя ласки вливали отраду въ изнуренное сердце Лучiи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n62" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12432" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12517">
                          Она также находила утѣшеніе въ занятіяхъ, и безпрестанно просила не оставлять ее праздною; даже въ общей залѣ она сидѣла съ работою для упражненія рукъ. Но горестныя мысли проникаютъ всюду! Безпрестанно занимаясь теперь шитьемъ, на которое прежде мало обращала вниманія, она ежеминутно вспоминала о своемъ мотовилѣ, а вмѣстѣ съ нимъ сколько другихъ предметовъ приходило ей на мысль!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n63" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12518" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12610">
                          Во второй четвергъ, тотъ же самый посланный, или, можетъ быть, другой, пришелъ съ поклономъ и ободреніемъ отъ отца Христофора и съ новымъ подтвержденiемъ извѣстія о бѣгствѣ Ренцо; но не могъ сообщить никакихъ новыхъ извѣстій о его несчастіи; ибо, какъ мы сказали, капуцынъ надѣялся получить ихъ отъ своего брата въ Медіоланѣ, коему онъ его рекомендовалъ, а тотъ отвѣчалъ, что не видалъ ни Ренцо, ни письма; что какой-то человѣкъ приходилъ къ нему въ монастырь; но, не заставъ его, ушелъ и послѣ уже не приходилъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n64" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12611" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12648">
                          Въ третій четвергъ, посланный не являлся. Такое замедленіе возбудило въ обѣихъ женщинахъ сильное безпокойство; они не знали, что подумать объ этомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n65" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12649" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12672">
                          Еще до этой невзгоды, Агнеса имѣла намѣреніе посѣтить свой домъ; неприбытіе обѣщаннаго посланнаго заставило ее на это рѣшиться.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n66" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12673" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12707">
                          Сначала Лучiя не знала, какъ разстаться съ своею матерью; но желанiе узнать что-нибудь и безопасность, которой она пользовалась въ этомъ священномъ убѣжищѣ, побѣдили ея отвращеніе отъ разлуки.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n67" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12708" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12748">
                          Рѣшились, что Агнеса на другой день выйдетъ на дорогу и дождется рыбака, возвращающагося изъ Медіолана и попроситъ его отвести ее въ ея горы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n68" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12749" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12785">
                          Въ самомъ дѣлѣ она встрѣтилась съ нимъ; спросила, не имѣетъ ли онъ какихъ порученій отъ отца Христофора. Рыбный торговецъ весь день наканунѣ своего отъѣзда провелъ въ ловлѣ, и не имѣлъ никакихъ извѣстій, ни порученій отъ святаго отца.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n69" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12786" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12817">
                          Агнеса просила довезти ее до деревни, и онъ охотно на это согласился. Не безъ слезъ простилась она съ Синьорою и съ своею дочерью, и, обѣщая вскорѣ сообщить о себѣ извѣстіе и возвратиться, отправилась.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n70" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12818" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12822">
                          Путешествіе совершено благополучно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n71" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12823" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12848">
                          По обычаю, они провели часть ночи въ гостинницѣ на дорогѣ; до разсвѣта отправились въ путь и рано утромъ прибыли въ Пескаренико.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n72" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12849" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12881">
                          Агнеса сошла близъ монастырской ограды, искренно поблагодаривъ своего проводника. Прежде нежели отправиться къ себѣ, она хотѣла видѣть святаго отца, который столько ей благодѣтельствовалъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n73" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12882" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12894">
                          Она позвонила въ колокольчикъ, и ей отворилъ дверь отецъ Гальдино, тотъ самый капуцынъ, который, какъ мы видѣли, собиралъ подаянія орѣхами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n74" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12895" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12901">
                          — «Ахъ! какими судьбами?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n75" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12902" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12907">
                          — «Я хотѣла видѣть отца Христофора.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n76" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12908" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12910">
                          — «Отца Христофора?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n77" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12911" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12913">
                          Его нѣтъ въ монастырѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n78" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12914" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12918">
                          — «А скоро ли онъ возвратится?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n79" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12919" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12932">
                          — «Но!...» сказалъ монахъ, пожавъ плечами и спрятавъ бритую голову въ капишонъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n80" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12933" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12934">
                          — «Куда жъ онъ поѣхалъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n81" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12935" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12936">
                          — «Въ Римини!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n82" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12937" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12937">
                          — «Куда?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n83" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12935" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12936">
                          — «Въ Римини.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n84" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12940" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12942">
                          — «А гдѣ это?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n85" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12943" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12960">
                          — «Далеко, далеко! отвѣчалъ монахъ, протянувъ руку, чтобы означить большое разстояніе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n86" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12961" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12962">
                          — « Ахъ, какое несчастіе!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n87" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12963" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12969">
                          Но для чего же онъ такъ неожиданно уѣхалъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n88" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12970" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12976">
                          — «Такъ угодно было отцу провинціалу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n89" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12977" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12988">
                          — «А для чего услали его въ такую даль отсюда, когда онъ столько дѣлалъ добра?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n90" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12989" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_12991">
                          Ахъ! какъ я несчастлива!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n91" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_12992" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13007">
                          — «Еслибъ начальники обязаны были давать отчетъ въ своихъ поступкахъ, то гдѣ было бы повиновеніе?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n92" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13008" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13014">
                          — «Правда, но этотъ отъѣздъ для меня пагубенъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n93" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13015" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13078">
                          — «Вѣроятно, вотъ какъ это случилось: Въ Римини понадобился хорошій проповѣдникъ (у насъ вездѣ есть такіе, но можетъ быть хотѣли имѣть именно его); отецъ провинціалъ того монастыря написалъ къ нашему, прося такого человѣка; а нашъ отецъ провинціалъ ему отвѣчалъ; у насъ только одинъ отецъ Христофоръ годится на это.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n94" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13079" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13081">
                          — «О, какъ мы несчастливы!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n95" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13082" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13084">
                          Когда онъ уѣхалъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n96" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13085" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13086">
                          — «Третьяго дня.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n97" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13087" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13099">
                          — «Вотъ еслибъ я пріѣхала за нѣсколько дней прежде!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n98" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13100" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13111">
                          А неизвѣстно, около какого времени онъ возвратится?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n99" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13112" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13125">
                          — «Одинъ только отецъ провинціалъ, можетъ быть, это знаетъ, да и то еще не навѣрное.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n100" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13126" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13145">
                          Когда отецъ проповѣдникъ улетѣлъ, то неизвѣстно, на какой вѣткѣ онъ сядетъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n101" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13146" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13163">
                          Его повсюду хотятъ имѣть; а наши монастыри во всѣхъ частяхъ свѣта.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n102" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13164" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13225">
                          Будьте увѣрены, что въ Римини отецъ Христофоръ надѣлаетъ много шуму своими проповѣдями, потому что онъ не всегда такъ проповѣдуетъ, какъ здѣсь поселянамъ. Для прихотливыхъ горожанъ у него есть прекрасныя писанные проповѣди: въ нихъ-то дарованія его видны въ полномъ блескѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n103" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13226" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13247">
                          Когда молва о семъ великомъ проповѣдникѣ распространится повсюду, и его потребуютъ въ двадцать различныхъ мѣстъ, и тогда надобно будетъ удовлетворить симъ требованіямъ, ибо мы живемъ общимъ подаяніемъ, а потому должны всѣмъ и служить.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n104" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13248" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13262">
                          — «Ахъ! какое несчастіе!» снова воскликнула Агнеса, почти со слезами. «Что со мною будетъ безъ этого человѣка?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n105" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13263" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13269">
                          Онъ былъ нашимъ единственнымъ покровителемъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n106" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13270" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13274">
                          Безъ него мы погибнемъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n107" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13275" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13307">
                          — «Послушай, отецъ Христофоръ былъ точно благодѣтельный человѣкъ; но у насъ есть и еще другiе добродѣтельные люди, которые умѣютъ обращаться и съ синьорами и съ бѣдными.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n108" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13308" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13319">
                          Напримѣръ: отецъ Атанасіо, отецъ Джиролами, отецъ Цакарія.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n109" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13320" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13328">
                          О! отецъ Цакарія человѣкъ достойный!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n110" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13329" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13367">
                          Нѣкоторые невѣжи не хотятъ этому вѣрить, потому что онъ хилъ тѣломъ, тонкоголосъ и борода у него маленькая. Я не говорю, чтобы онъ былъ проповѣдникъ, потому что у всякаго свои дарованія; но что касается до поданія совѣтовъ, то это человѣкъ превосходный.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n111" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13368" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13431">
                          — «Драгоцѣнное терпѣніе!» вскричала Агнеса съ чувствомъ благодарности и досады, которая обыкновенно овладѣваетъ нами, когда намъ дѣлаютъ предложеніе, хотя и съ добрымъ намѣреніемъ, но не кстати. «Какое мнѣ дѣло, что тотъ или другой человѣкъ хорошъ или не хорошъ, когда тотъ почтенный, котораго здѣсь нѣтъ, зналъ наши обстоятельства и уже принялъ мѣры, чтобы помочь намъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n112" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13432" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13435">
                          — «Въ такомъ случаѣ надо вооружиться терпѣніемъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n113" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13436" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13442">
                          — «Я это знаю. Извините, что я васъ обезпокоила.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n114" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13443" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13450">
                          — «Нисколько. Мнѣ васъ жаль.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n115" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13451" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13468">
                          Если захотите видѣть кого либо изъ нашихъ отцовъ, то приходите прямо въ монастырь.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n116" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13469" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13478">
                          При томъ же я и самъ вскорѣ у васъ буду за подаяніемъ на масло.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n117" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13479" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13503">
                          — «Будьте здоровы» сказала Агнеса и пошла въ свою деревню, мрачная, печальная, встревоженная, какъ слѣпецъ, потерявшій свою клюку.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n118" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13504" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13519">
                          Зная болѣе, нежели отецъ Гальдино, мы теперь можемъ разсказать, какъ все было на самомъ дѣлѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n119" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13520" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13541">
                          По приѣздѣ въ Медіоланъ, Аттилiо, какъ обѣщалъ дону Родригу, немедленно отправился къ общему ихъ дядѣ, члену тайнаго совѣта.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n120" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13542" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13572">
                          (Сей совѣтъ состоялъ изъ тринадцати военныхъ и гражданскихъ чиновниковъ, содѣйствовавшихъ губернатору въ его распоряженіяхъ. Въ случаѣ же смерти или перемѣны губернатора, совѣтъ принималъ на себя временное управленіе его дѣлами.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n121" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13573" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13602">
                          Этотъ дядя, судья и старѣйшій въ совѣтѣ, имѣлъ большую силу; не было ему равнаго; некому было оцѣнить его; онъ говорилъ двусмысленно; молчалъ значительно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n122" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13603" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13642">
                          Онъ никогда не оканчивалъ своихъ фразъ; въ глазахъ его какъ будто выражалось: «я не могу говорить.» Онъ умѣлъ льстить, ничего не обѣщая, и возбуждать блестящія надежды. Желанiе показать свою значительность видно было во всѣхъ его поступкахъ, и онъ удивительно успѣвалъ въ этомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n123" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13643" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13710">
                          Если ему надобно было сказать:» я не могу ничѣмъ помочь въ этомъ дѣлѣ» (это часто бывало и справедливо): то произносилъ это такимъ образомъ, что нельзя было повѣрить. Такое обстоятельство подавало высокое мнѣніе о его значительности; отъ чего власть его увеличивалась на самомъ дѣлѣ. Это походило на тѣ ящики съ Арабскою надписью на ярлыкахъ, находящихся въ нѣкоторыхъ аптекахъ; въ нихъ ничего не бываетъ внутри, и они употребляются только для приданія важности. .</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n125" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13711" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13762">
                          Власть Графа увеличивалась медленно, но въ послѣднее время сдѣлала, такъ сказалъ, гигантскіе шаги Онъ ѣздилъ въ Мадритъ съ какимъ-то порученіемъ къ тамошнему Двору, и по его разсказамъ, былъ принятъ благосклонно.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n126" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13763" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13830">
                          Графъ-Герцогъ обошелся съ нимъ съ особеннымъ вниманіемъ и до такой степени былъ къ нему расположенъ, что въ присутствіи всего почти Двора спросилъ, нравится ли ему Мадритъ? а въ другой разъ; находясь съ нимъ наединѣ, въ амбразурѣ окна, сказалъ ему, что соборъ Медіоланскій есть величайшая церковь во владѣніяхъ Короля.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n127" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13831" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13888">
                          Посѣтивъ своего дядю Графа и засвидѣтельствовавъ ему почтеніе отъ брата, Аттилiо съ видомъ важности, который всегда умѣлъ на себя принимать, сказалъ ему: «я поставляю себѣ въ обязанность, не измѣняя довѣренности Родриго, извѣстить Ваше Сіятельство объ одномъ дѣлѣ, которое, если вы не обратите на него вниманія, можетъ сдѣлаться важнымъ и имѣть дурныя слѣдствія.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n128" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13889" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13892">
                          — «Видно опять какая нибуть шалость?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n129" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13893" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13919">
                          — «Я долженъ васъ предупредить, что Родриго невиноватъ: но раздраженъ, и, какъ я сказалъ, никто, кромѣ васъ, любезнѣйшій дядюшка, не можетъ…»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n130" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13920" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13921">
                          — «Посмотримъ, посмотримъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n131" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13922" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13942">
                          — «Въ окрестностяхъ его замка есть монахъ капуцинскаго ордена, который возненавидѣлъ брата до такой степени, что…</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n132" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13943" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13959">
                          — «Сколько разъ я говорилъ вамъ обоимъ, чтобъ вы не трогали монаховъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n133" type="omission" target="quarantana/cap18.xml#c18_13960" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13972" />
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n134" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13973" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13975">
                          Тутъ онъ началъ отдуваться.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n135" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13976" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13980">
                          Но вамъ ихъ можно бы избѣгать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n136" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13981" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_13998">
                          — «Любезнѣйшій дядюшка! увѣряю васъ, что Родриго ихъ бы избѣгалъ, еслибъ была возможность.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n137" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_13999" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14015">
                          Но монахъ первый началъ съ нимъ ссору, началъ дѣлать ему разныя непрiятности...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n138" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14016" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14023">
                          — «Но что у него за дѣла съ этимъ монахомъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n139" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14024" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14041">
                          — «Во первыхъ, онъ человѣкъ извѣстный всѣмъ по своему безпокойному нраву и по ссорамъ съ дворянствомъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n140" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14042" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14070">
                          Онъ покровительствуетъ какой-то крестьянкѣ и питаетъ къ ней дружбу... Не скажу корыстную, но ревнивую и подозрительную. —</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n141" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14071" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14108">
                          «Понимаю,» сказалъ Графъ. И глупость, выраженная природою на лицѣ, но прикрытая нѣсколькими слоями свѣтскаго обращенія, ярко озарилась лучемъ злобы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n142" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14109" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14129">
                          — «Съ нѣкотораго времени,» продолжалъ Аттилiо, «этотъ монахъ вообразилъ себѣ, что Родриго имѣетъ какіе-то виды на эту молодую дѣвушку.» —</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n143" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14130" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14156">
                          «Онъ вообразилъ себѣ. Я знаю дона Родриго, и ему надобно будетъ имѣть для своего оправданія другаго адвоката, а не васъ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n144" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14157" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14216">
                          — «Можетъ быть, Родриго и позволилъ себѣ съ нею нѣкоторыя шутки, въ этомъ я спорить не буду: онъ молодъ и не капуцинъ. Но это такія бездѣлицы, которыя недостойны вашего вниманія. Дѣло въ томъ, что капуцинъ началъ говорить о Родригѣ, какъ о негодяѣ, и возмущать противъ него всю страну.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n145" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14217" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14220">
                          — «А другие монахи?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n146" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14221" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14257">
                          — «Они не мѣшаются въ такія дѣла, потому что знаютъ его вспыльчивость и уважаютъ дона Родриго: но съ другой стороны этотъ монахъ пользуется большимъ уваженіемъ между крестьянами, потому что выдаетъ себя за праведнаго...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n147" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14258" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14266">
                          — «Но вѣрно онъ не знаетъ, что Родриго мнѣ племянникъ?...</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n148" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14267" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14269">
                          — «Не знаетъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n149" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14270" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14280">
                          Нѣтъ, это-то и главная причина его ненависти.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n150" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14281" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14282">
                          — «Какъ, какъ!»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n151" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14283" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14334">
                          — «Онъ даже этого не скрываетъ и часто говоритъ, что ему тѣмъ пріятнѣе преслѣдовать дона Родриго, что онъ имѣетъ такого сильнаго покровителя, какъ Ваше Сіятельство, что онъ презираетъ вельможъ и политиковъ; что лента Святаго Франциска связываетъ мечи и...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n152" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14335" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14341">
                          — «Дерзкiй монахъ! какъ его зовутъ?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n153" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14342" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14363">
                          — «Отец Христофоръ изъ ***» сказалъ Аттилiо. Графъ вынулъ изъ ящика портфель и, отдуваясь изо всѣхъ силъ, написалъ въ ней сіе несчастное имя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n154" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14364" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14377">
                          Между тѣмъ Аттилiо продолжалъ: «Этотъ человѣкъ всегда имѣлъ такой нравъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n155" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14378" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14413">
                          Жизнь его извѣстна: онъ простой плебеянинъ и, накопивъ нѣсколько денегъ, хотѣлъ итти на ряду съ природными дворянами, но не успѣвъ въ этомъ, убилъ одного, и послѣ пошелъ въ капуцины, чтобы избѣгнуть наказанія за свое преступленiе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n156" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14414" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14427">
                          — «Хорошо; мы увидимъ,» сказалъ Графъ, продолжая отдуваться.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n157" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14428" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14460">
                          — «Теперь,» продолжалъ Аттилiо, «онъ еще болѣе раздраженъ; ибо не исполнилось самое пламенное его желанiе. Этого достаточно, любезнѣйшій дядюшка, чтобъ видѣть, что онъ за человѣкъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n158" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14461" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14522">
                          Ему хотѣлось выдать замужъ свою любимицу. Для того ли, чтобъ предостеречь ее отъ обольщеній свѣта: (вы меня понимаете:) или по какой другой причинѣ, не знаю, только онъ непремѣнно хотѣлъ выдать ее замужъ и уже нашелъ... человѣка, который былъ ему нуженъ, животное себѣ подобное, негодяя котораго имя, можетъ быть, вамъ, извѣстно; ибо всѣ увѣряютъ, что тайный советъ будетъ разсматривать дѣло объ этомъ честномъ человѣкѣ.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n159" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14523" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14525">
                          — «Что это за человѣкъ?»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n160" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14526" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14533">
                          — «Прядильщикъ шелка, Лоренцо Трамальино, который...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n161" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14534" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14539">
                          — «Лоренцо, Трамальино!» воскликнулъ Графъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n162" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14540" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14544">
                          «Хорошо!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n163" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14545" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14559">
                          Точно... безъ сомнѣнія... у него было письмо... жаль что... но все равно; дѣло идетъ не худо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n164" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14560" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14589">
                          Отъ чего же донъ Родриго не извѣстилъ меня объ этомъ немедленно? Зачѣмъ онъ такъ долго мѣшкалъ и почему не обратился къ человѣку, который желаетъ и можетъ ему помочь?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n165" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14590" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14595">
                          — «Въ этомъ случаѣ я также долженъ сказать вамъ правду.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n166" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14596" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14641">
                          Во первыхъ, зная, сколько у Вашего Сіятельства разнообразныхъ занятій...» (въ это время дядя началъ отдуваться и положилъ руку на голову, чтобы показать, какъ это для него трудно) «онъ не осмѣливался,» продолжалъ Аттилiо, «васъ еще болѣе обременять.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n167" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14642" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14693">
                          При этомъ же, я долженъ вамъ сказать правду, онъ такъ раздраженъ былъ кознями монаха, что самъ хотѣлъ съ нимъ расправиться, не прибѣгая ко власти Вашего Сіятельства.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n168" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14694" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14734">
                          Я старался потушить пламя; но видя, что дѣло принимаетъ дурной оборотъ, почелъ обязанностію извѣстить васъ, любезнѣший дядюшка; ибо вы опора нашего семейства.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n169" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14735" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14742">
                          — «Вы лучше сдѣлали бы, еслибъ сказали мнѣ объ этомъ прежде.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n170" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14743" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14787">
                          — «Ваша правда; но я надѣялся, что все прекратится само собою, что монахъ образумится, что онъ перемѣнить обитель, какъ это часто случается съ капуцинами, переходящими изъ одного мѣста въ другое: тогда дѣло кончилось бы.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n171" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14788" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14788">
                          Но...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n172" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14789" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14794">
                          — «Теперь я его самъ улажу.»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n173" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14795" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14831">
                          — «Я именно этого и ожидалъ: Графъ,» думалъ я, «имѣя власть и видя далеко, предупредитъ соблазнъ, и спасетъ честь Родриго, которая также и его собственная.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n174" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14832" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14860">
                          Этотъ монахъ, думалъ я, твердитъ о лентѣ св. Франциска... Его Сіятельство имѣетъ сто различныхъ средствъ, которыя мнѣ не извѣстны.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n175" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14861" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14907">
                          Я знаю, что отецъ провинціалъ имѣетъ къ нему особенное уваженіе и, если любезнѣйшій дядюшка полагаетъ, что въ теперешнихъ обстоятельствахъ лучше всего удалить монаха, ему стоитъ сказать два слова...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n176" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14908" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14919">
                          — «Оставьте, пожалуйста, это дѣло на мое разсужденіе,» сказалъ Графъ съ досадою.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n177" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14920" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14938">
                          — «Справедливо!» воскликнулъ Аттилiо, покачавъ головою и какъ бы чувствуя свою неосторожность.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n178" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14939" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14961">
                          «Я не смѣю подавать совѣтовъ вашему Сіятельству, но честь моего семейства заставляетъ меня говорить.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n179" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14962" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_14988">
                          Можетъ быть, я сдѣлалъ еще другую ошибку,» прибавилъ онъ съ видомъ размышленія,» очернивъ Родриго въ глазахъ вашихъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n180" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_14989" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15013">
                          Я никогда себѣ не простилъ бы, еслибъ подалъ вамъ мысль о непочтеніи и недовѣрчивости, которую обязанъ къ вамъ имѣть Родриго.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n181" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_15014" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15022">
                          Будьте увѣрены, любезнѣйшій дядюшка, что въ семъ случаѣ особенно...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n182" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_15023" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15041">
                          — «Перестань, перестань! Что вамъ считаться между собою! Вы всегда будете дружны, пока не сдѣлаетесь благоразумнѣе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n183" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_15042" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15080">
                          Вѣтренники, вы безпрестанно проказите, а я долженъ все исправлять... Вы принудите меня сказать какую нибудь глупость; вы оба дѣлаете мнѣ болѣе хлопотъ, нежели... (читатель самъ можетъ вообразить, какъ тягостно онъ вздохнулъ...) всѣ государственныя дѣла»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_cap18-n184" type="translation" target="quarantana/cap18.xml#c18_15081" targetEnd="quarantana/cap18.xml#c18_15114">
                          Аттилiо, повторилъ еще нѣсколько извиненій, обѣщаній, привѣтствiй; потомъ простился и вышелъ, сопровождаемый словами: «Будьте благоразумнѣе!» которые Графъ обыкновенно употреблялъ, прощаясь съ своими племянниками.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>