<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commenti da Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
        <author>Alessandro Manzoni</author>
        <respStmt>
          <resp>Annotazione digitale</resp>
          <persName xml:id="Maria_Levchenko">Maria Levchenko</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leggo Manzoni. Quaranta commenti alla Quarantana</publisher>
        <pubPlace>Università di Bologna "Alma mater studiorum"</pubPlace>
        <date>2025</date>
        <availability>
          <p>Questa risorsa digitale è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Alessandro Manzoni</author>
          <title>Обрученные : Медиолан. быль XVIII [!XVII] столетия, найден. и передел. Александром Манзони</title>
          <pubPlace>Москва</pubPlace>
          <publisher>Библиотека романов, повестей, путешествий и записок, изд. Н.Н. Улитиным</publisher>
          <date>1854</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="Maria_Levchenko" when="2025-02-16">Annotazione digitale</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="Russian_1854.xml_intro">
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n1" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10001" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10037">
                          «Справедливо можно опредѣлить исторію, достославной борьбой со временемъ; вырывая изъ рукъ его годы, плѣненные имъ и осужденные на смерть, она снова призываетъ ихъ къ жизни, пробѣгаетъ ихъ рядъ и готовитъ на новый бой.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n2" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10038" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10091">
                          Но благородные витязи, которые на семъ поприщѣ пожинаютъ пальмы и лавры, собираютъ только извѣстнѣйшіе останки, разсказами своими даруя безсмертіе предприятіямъ царей, вельможъ и мужей извѣстнѣйшихъ, и сплетая, всѣми средствами искусства, златыя нити, изъ коихъ составляють безпрерывную ткань великихъ дѣянiй.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n3" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10092" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10154">
                          Не дано мнѣ, слабому, возвыситься до столь благороднаго предмета, и подвергнуться столь славной опасности, устремляясь въ лабиринтъ политики и воинскихъ происшествій: но, свѣдущій въ занимательныхъ событіяхъ, касающихся жизни бѣдныхъ ремесленниковъ, я стараюсь передать ихъ потомству въ простомъ повѣствованіи.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n4" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10155" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10180">
                          Въ немъ увидятъ на весьма ограниченномъ театрѣ ужасныя трагедiи и явленія глубокомысленной злобы, подчасъ добродѣтельныя предпріятія, признаки ангельской души, противупоставленныя адскимъ замысламъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n5" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10181" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10310">
                          И въ самомъ дѣлѣ, когда подумаешь, что страна наша, подъ властію католическаго государя, короля нашего, солнца, незнающаго заката, что подъ нимъ горитъ вѣчно блестящій его же свѣтомъ мѣсяцъ, герой высокаго рода, представляющій его pro tempore, и доблестные сенаторы, этѣ неподвижныя звѣзды, и другія достославныя власти, кометы, разливающія свѣтъ повсюду, гдѣ нужда того требуетъ, и такимъ образомъ являющія прекрасное небо; когда на мѣсто этого неба встрѣчаешь адъ мрачныхъ дѣяній, злобы и преступленій, ежедневно умножаемыхъ людьми дерзновенными: невольно приписываешь причину этой перемѣны власти демона, ибо человеческія неправды не могли бы противустоять столькимъ героямъ, которые съ бдительностію Аргуса и съ могуществомъ сторукаго Брiарея пекутся о народномъ благѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n6" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10311" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10369">
                          Но описывая событія случившіяся во время моей молодости, и зная, что большая часть дѣйствующихъ лицъ еще не исчезла со сцены жизни, и не перешла въ области Паркъ, мы умолчимъ, по уважительнымъ причинамъ, какъ о фамильныхъ именахъ, такъ и мѣстностяхъ, и станемъ обозначать страну только generaliter.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n7" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10370" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10411">
                          Если читатель сочтетъ такія умолчанія недостаткомъ нашей повѣсти и несовершенствомъ творенія, онъ тѣмъ докажетъ, что совершенно чуждъ философіи; а люди, въ ней свѣдущіе, легко удостоверятся, что въ нашемъ разсказъ нѣтъ важнаго упущенія; ибо ясно, что имена собственныя не что иное, какъ случайныя обстоятельства...»</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n8" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10412" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10464">
                          Но взявши на себя геройскій трудъ переписывать эту историческую, автографическую, истертую, измаранную рукопись, выдавъ ее въ свѣтъ, какъ говорится, найду ли я кого, кто бы взялъ на себя трудъ читать ее?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n9" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10465" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10494">
                          Это скептическое размышленіе, порожденное во мнѣ трудностію при разборѣ случайно попавшагося мнѣ маранья, побудило меня пресѣчь переписку и внимательнѣе пообдумать, что надлежало мнѣ дѣлать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n10" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10495" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10524">
                          Вѣроятно, говорилъ я самъ себѣ, перелистывая рукопись, подобный градъ риторическихъ фигуръ и кончетти не продлится до конца сочиненiя.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n11" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10525" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10560">
                          Добрый историкъ хотѣлъ сперва нѣсколько высказать свою ученость; но послѣ, въ теченіе разсказа, слогъ конечно будетъ проще и естественнѣе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n12" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10561" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10571">
                          Да, но за то какъ онъ низокъ, неровенъ!</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n13" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10572" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10706">
                          Безчисленные ломбардизмы, безсмысленно связанныя фразы, своевольныя правила грамматики, неполные періоды и потомъ кой-гдѣ Испанскія изысканности; а что всего хуже, въ мѣстахъ самыхъ трогательныхъ и ужасныхъ, вездѣ, гдѣ требовалось нѣсколько риторики скромной, чистой, приличной, онъ всегда, желая поразить или возбудить размышленія, употребляетъ тотъ самый слогъ, котораго мы представили образецъ въ началѣ нашего предисловія; и тогда, соединяя съ удивительнымъ искусствомъ два, по видимому, весьма противоположныя качества, онъ умѣетъ казаться небрежнымъ и замысловатымъ на одной и той же страницѣ, въ одномъ и томъ же періодѣ, въ одной и той же фразѣ, и все это посредствомъ напыщеннаго витійства и солецизмовъ, въ особенности же благодаря неискусному самолюбію, составляющему въ той странѣ отличительную черту писателей XVIII вѣка.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n14" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10707" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10726">
                          Правду сказать, не заставишь читателей нынѣшняго времени любоваться подобнымъ слогомъ: они слишкомъ образованы, они слишкомъ ненавидятъ такія сумасбродства.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n15" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10727" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10746">
                          Слава Богу, что это умная мысль представилась мнѣ съ первого начала столь неблагодарнаго труда: теперь на мнѣ не лежитъ никакой отвѣтственности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n16" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10747" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10789">
                          Между тѣмъ, оканчивая чтеніе рукописи, я не могъ подумать безъ сожалѣнія, что прекрасная быль останется совершенно неизвѣстною; легко можетъ статься, что читатель будетъ другаго мнѣнiя; но я признаюсь откровенно, мнѣ показалась она очень занимательною.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n17" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10790" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10807">
                          Можетъ быть, сказалъ я самъ себѣ, стоитъ только перемѣнить слогъ, и сохранить рядъ происшествiй описанныхъ въ рукописи?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n18" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10808" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10834">
                          Противъ этого мнѣ не представилось никакого разумнаго возраженія, и я немедлинно приступилъ къ дѣлу: вотъ происхожденіе настоящей книги, изложенное съ простотою, равною важности самой книги.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n19" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10835" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10891">
                          Между тѣмъ нѣкоторыя изъ происшествій и обычаевъ, упоминаемыхъ нашимъ авторомъ, показались намъ столь новыми, столь странными, чтобы не сказать болѣе, что прежде чѣмъ довѣриться ему, мы рѣшились призвать на помощь другихъ свидѣтелей, и приняли на себя трудъ порыться въ хроникахъ того времени, чтобы удостовѣриться, точно ли такъ все происходило тогда.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n20" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10892" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10943">
                          Это изысканіе разсѣяло всѣ наши сомнѣнія: мы нашли примѣры подобныхъ и еще удивительнѣйшихъ событій; еще болѣе насъ увѣрило и то, что мы встрѣтили въ нихъ нѣкоторыя лица, о которыхъ знали только изъ нашей рукописи, и потому сомнѣвались, точно ли онѣ существовали.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n21" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10944" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10968">
                          Мы при случаѣ приведемъ нѣкоторыя изъ этихъ свидѣтельствъ, чтобы подтвердить тѣ происшествія, которыя читатели могли бы почесть невѣроятными, судя по ихъ странности.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n22" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10969" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10983">
                          Но отвергая слогъ нашего автора, какъ слогъ тяжелый, какимъ слогомъ мы его замѣнили?</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n23" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10984" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_10987">
                          Вотъ въ чемъ затрудненіе.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n24" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_10988" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_11028">
                          Всякой, кто безъ спросу, вздумаетъ передѣлывать чужое твореніе, подвергается строгой отвѣтственности за свое собственное, и даже принимаетъ въ томъ обязательство; это практическій и теоретическій законъ, котораго и мы не хотимъ избѣжать.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n25" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_11029" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_11076">
                          Напротивъ, и въ доказательство нашей ему покорности, мы-было хотѣли въ точности отдать отчетъ въ избранномъ нами способѣ описанія; и для того, во все продолженіе нашихъ занятій старались угадывать всѣ возможныя и правильныя критики, чтобъ заранѣе приготовиться къ тѣмъ и другимъ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n26" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_11077" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_11118">
                          Но не въ томъ была бы трудность, ибо (нельзя не сказать ради истины) намъ не представилось ни одного критическаго замечанія, на которое бы вместе съ тѣмъ не представилось и невозразимаго отвѣта, не изъ техъ, которые только изъясняютъ вопросъ, но принуждаютъ его къ молчанію.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n27" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_11119" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_11183">
                          Часто даже, сводя двѣ критики, мы выставляли одну противъ другой; или слѣдуя за ними внимательно, мы наконецъ удачно находили, и доказывали, что, противоположныя по видимому, онѣ не менѣе того принадлежали къ одному роду, и происходили обѣ отъ того, что въ нихъ не были обозначены начала и основы, на которыхъ должно полагать свои сужденія; тогда, при сличеніи ихъ, онѣ къ великому удивленію, изчезали обѣ.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n28" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_11184" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_11197">
                          Во всемъ свѣтѣ нѣтъ писателя, который лучше насъ могъ бы очевидно доказать, что онъ сдѣлалъ хорошо.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n29" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_11198" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_11223">
                          Но, увы! когда мы достигли той поры, когда уже могли собрать всѣ критики, и предложить на нихъ возраженія, то увидѣли, что изъ нихъ можно составить цѣлую книгу.</note>
        <note xml:id="Russian_1854_intro-n30" type="translation" target="quarantana/intro.xml#intro_intro_11224" targetEnd="quarantana/intro.xml#intro_intro_11272">
                          Въ слѣдствіе чего, мы оставили подобное намѣреніе по двумъ причинамъ, которыя читатель конечно уважитъ: во-первыхъ, книга, служащая оправданіемъ другой, или даже слогу другой, можетъ показаться смѣшною; вовторыхъ, достаточно издать одну книгу за разъ, если и того не слишкомъ много.</note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>